[
    {
        "reminder": null,
        "name": "Dr. Anna L\u00fchrmann",
        "beginSpeech": "2:12:18",
        "endSpeech": "2:18:39",
        "question": "Questions",
        "beginQuestions": "2:20:00",
        "endQuestions": "2:21:36",
        "text": "Liebe Freundinnen und Freunde, wisst ihr noch, wann ich das erste Mal hier stand, um mich bei euch zu bewerben? 2002, genau. Damals war ich 18, ziemlich nerv\u00f6s, und habe immer auf meinem Club-Handy mit einem gewissen Omid Nouripour telefoniert, der heute auch hier ist. Seitdem hat sich einiges ge\u00e4ndert, die Weltlage leider nicht zum Besseren. Putins \u00dcberfall auf die Ukraine, die Wahl Donald Trumps, Inflation und eine Klimakrise, die eben nicht etwas f\u00fcr die ferne Zukunft ist, sondern die im Hier und Jetzt stattfindet. Ich war in Baku auf der internationalen Klimakonferenz, und es hat mich wirklich tief bewegt, weil jeder Mensch, mit dem ich dort gesprochen habe, egal ob aus der Arktis, aus Nepal, aus S\u00fcdamerika, aus Spanien, jeder Einzelne hatte eine pers\u00f6nliche Geschichte, wie die Klimakrise ihn, seine Familie, sein Land jetzt schon sch\u00e4digt. Wie Menschen sterben, wie Menschen hungern, und Studien zeigen, dass, wenn wir die Klimakrise jetzt nicht in den Griff kriegen, dass das so weitergehen wird, und das wird auch dazu f\u00fchren, dass die Bierpreise sich verdoppeln. Und da w\u00fcrde ich mal sagen, das ist doch etwas, das selbst Markus S\u00f6der Sorgen machen sollte, oder? Aber seit 2002 hat sich viel ge\u00e4ndert, aber zwei Sachen sind gleich geblieben. Anstatt sich den Herausforderungen zu stellen, stecken die CSU und ganz viele andere Parteien lieber den Kopf in den Sand, und Friedrich Merz will immer noch ins Kanzleramt, dabei ist er ungef\u00e4hr so modern wie mein Klapp-Handy von damals. Liebe Freunde, es pr\u00e4gt doch nichts, jetzt den Kopf in den Sand zu stecken und darauf zu hoffen, dass die 90er zur\u00fcckkommen. Nein, wir m\u00fcssen gemeinsam die Zukunft gestalten. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, die beste Zeit, die liegt noch vor uns. Und woher nehme ich diese Zuversicht? Erstens, die Wirtschaft ist klar Kurs auf Klimaneutralit\u00e4t. Weltweit sind letztes Jahr doppelt so viel investiert worden in Erneuerbare wie in die Fossilen. In Deutschland haben wir 60 Prozent unserer Stromerzeugung jetzt schon erneuerbar. 60 Prozent! Klimaschutz ist heute ein Business Case. Die Zukunftstechnologien, die sind gr\u00fcn. Und zweitens nehme ich Zuversicht auch von euch. Ihr seid diejenigen, die tagt\u00e4glich das Land am Laufen halten, mit Herz und Verstand. Ihr arbeitet in der Pflege, im Handwerk, im Kindergarten. Ihr seid Pioniere im Bereich Solar. Ich gucke nach Butzbach. Ihr unterst\u00fctzt Gefl\u00fcchtete vor Ort. Ihr seid bei Omas gegen Rechts. Und gemeinsam haben wir jetzt eine Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, dass unser Land eben auch mit Herz und Verstand regiert wird. Daf\u00fcr zu sorgen, dass nicht diejenigen gewinnen, die Trump feiern oder die bei Putin auf dem Scho\u00df sitzen. Sondern, dass wir eine moderne Wirtschafts- und Klimapolitik machen k\u00f6nnen. Denn Klimapolitik ist moderne Wirtschaftspolitik. Und daf\u00fcr k\u00e4mpfen wir jetzt gemeinsam mit Robert Habeck im Kanzleramt. Uns ist klar, wem das nicht gef\u00e4llt. Wladimir Putin und seinen Freunden in Europa, zum Beispiel in Ungarn. Das merke ich immer wieder bei den Ratssitzungen in Br\u00fcssel. Da sitze ich hinter dem Deutschland-Schild. Und ich muss ehrlich sagen, das erf\u00fcllt mich immer wieder mit sehr viel Stolz. Weil ich sitze ja nicht als Anna aus Hofheim, sondern ich vertrete 80 Millionen Menschen. Ich vertrete euch. Und ich k\u00e4mpfe f\u00fcr die Ziele, an die ich glaube. F\u00fcr einen Frieden in Freiheit. Daf\u00fcr Br\u00fccken zu bauen in Europa statt Gr\u00e4ben. Und es macht einen Unterschied, liebe Freundinnen und Freunde, wer hinter diesem Deutschland-Schild sitzt. Es macht einen Unterschied f\u00fcr Europa, wer in Berlin regiert. Und deswegen ist es gut, liebe Freundinnen und Freunde, dass wir im Aufwind sind. Immer mehr Menschen wollen bei uns mitmachen. \u00dcber 20.000 bundesweit. Einige von ihnen habe ich heute Morgen hier schon getroffen. In Umfragen lehnen wir deutlich zu. Kommst du langsam zum Schluss? Genau. Es wird ein harter Wahlkampf. Wir haben viele Anfeindungen und es wird kalt. Und deswegen habe ich schon mal meine Lieblingswollsocken rausgeholt. Die hat meine Oma K\u00e4the mir gestrickt. Ungef\u00e4hr zu dem Zeitpunkt, als ich hier zum ersten Mal stand. Auf die Frage, wie geht's dir, hat meine Oma immer gesagt, muss ja. Muss ja. Ich habe das gehasst, weil das so typisch war f\u00fcr die Frauen in dieser Generation, die sich selber immer hinten angestellt haben. Muss ja. Jetzt ertappe ich mich dabei, wie ich selber diese W\u00f6rter ganz oft ausspreche. Wenn ich gefragt werde, schafft ihr Gr\u00fcnen das, \u00fcber 20 Prozent bei der Bundestagswahl zu holen? Muss ja. Schafft ihr es? Robert Habeck. Ja, das muss, liebe Freundinnen und Freunde, weil wir eine moderne Wirtschaftspolitik brauchen und ein stabiles Klima, ein starkes Europa und starke Frauen, Vielfalt und Menschenrechte. Das muss. Ja, das muss. Und deshalb ziehen wir gemeinsam in den Wahlkampf unseres Lebens. Ich freue mich drauf und bitte um euer Vertrauen. Vielen Dank.\n",
        "buzzwords": [
            "Klimaneutralit\u00e4t und Klimaschutz als zentrale Wirtschaftsziele",
            "Moderne Wirtschafts- und Klimapolitik gegen populistische Tendenzen",
            "Unterst\u00fctzung f\u00fcr Erneuerbare Energien und innovative Wirtschaftstechnologien",
            "Frieden in Freiheit und Br\u00fcckenbau in Europa",
            "St\u00e4rkung von Vielfalt, Menschenrechten und Frauen in der Politik"
        ],
        "summary": "In seiner Rede reflektiert der Redner auf seine Anf\u00e4nge im Jahr 2002 und die sich zuspitzenden globalen Herausforderungen wie den Ukraine-Konflikt, den Klimawandel und wirtschaftliche Unsicherheiten. Er betont die Notwendigkeit, den Kopf nicht in den Sand zu stecken und eine moderne Wirtschafts- und Klimapolitik zu gestalten, w\u00e4hrend er Zuversicht aus den Fortschritten im Bereich erneuerbare Energien und dem Engagement der Menschen sch\u00f6pft. Abschlie\u00dfend ruft er dazu auf, gemeinsam in den Wahlkampf zu ziehen, um ein starkes, gerechtes und zukunftsf\u00e4higes Deutschland zu schaffen."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Omid Nouripour",
        "beginSpeech": "2:29:01",
        "endSpeech": "2:34:30",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Herzlichen Dank, liebe Freundinnen und Freunde. Liebe Freundinnen und Freunde, diese Woche war eine unglaublich aufw\u00fchlende f\u00fcr mich emotional. Es sind viele Tr\u00e4nen geflossen. Viele von euch wissen, ich war sehr oft fr\u00fcher in Syrien. St\u00e4dtennamen wie Damaskus, Aleppo und Homs hatten f\u00fcr mich bis vor zwei Wochen noch ein traumatisches Erlebnis. Das waren St\u00e4dte des Horrors. Ich habe viele Freunde dort gehabt, die nicht mehr dort sind oder nicht mehr leben. Und andere, mit denen ich sehr oft in dieser Woche Videoschalten hatte. Und es war unglaublich ergreifend, dass genau diese St\u00e4dtennamen heute Pl\u00e4tze sind der Hoffnung. Es ist nicht klar, wie es weitergeht. Niemand wei\u00df, ob die Islamisten am Ende durchziehen. Niemand wei\u00df, wie Russland reagieren wird. Niemand wei\u00df, ob die T\u00fcrkei die Kurdinnen und Kurden in Frieden und Freiheit leben l\u00e4sst. Aber dass diese Menschen wieder tr\u00e4umen und hoffen d\u00fcrfen, das ist etwas Unglaubliches. Und so unglaublich Inspirierendes. Ich habe diesen Leuten immer nur gedankt, weil sie so viel Mut hatten. Und weil sie diesen Umsturz eines Massenm\u00f6rders auf den Weg gebracht haben. Und ich war v\u00f6llig irritiert, dass einer von ihnen mir gedankt hat. Ich sagte, warum? Er sagte, es hat sehr geholfen, dass ein Land wie Deutschland nicht den Weg anderer Staaten beispielsweise der Arabischen Liga gegangen ist. Und das Verh\u00e4ltnis zu diesem Massenm\u00f6rder Assad normalisiert hat. Und dann ist mir eingefallen, vor drei Monaten gab es einen gigantischen Druck. Und eigentlich wollten alle Parteien, dass das passiert, bis auf eine. Und der Grund, warum wir nicht darauf reingefallen sind, diesem Massenm\u00f6rder die Hand zu reichen, hat einen Namen. Und dieser Name ist B\u00fcndnis 90 Die Gr\u00fcnen, liebe Leute. Und darauf kann man unglaublich stolz sein. Darauf sollten wir stolz sein. Und wir haben das gekonnt aus drei Gr\u00fcnden. Erstens, wir denken vom Ende her. Wir wissen, dass Friedhofsruhe einfach kein Frieden und keine Ruhe ist. Zweitens, wir wissen, dass Anstand was wert ist. Es ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, sollte es sein, dass, wenn diese Leute so feiern, die erste Reaktion der Union ist nicht, ja, jetzt k\u00f6nnt ihr aber alle nach Hause gehen. Das sind im \u00dcbrigen dieselben Jens Spahn, die vor drei Monaten genau diese Normalisierung wollten. Das ist nicht anst\u00e4ndig. Wir stehen aber f\u00fcr Anstand, liebe Leute. Und der dritte Grund ist... Und der dritte Grund ist, wir k\u00f6nnen Druck ab. Wir kennen Wind von vorne. Wir lassen uns nicht treiben von Unsinn. Die CDU l\u00e4sst sich von der AfD treiben, die CSU von den Freien W\u00e4hlern, die SPD vom BSW. Bei der FDP wei\u00df man nicht, wovon sie sich treiben. Aber wir stehen f\u00fcr Vernunft und wir stehen f\u00fcr das Richtige. Und so haben wir so viele Erfolge hinbekommen in der Koalition und in einer echt komplizierten Situation mit zwei sehr, sehr komplizierten Koalitionspartnern. Und wir haben so viel erreicht im gesellschaftspolitischen Bereich, bei den Fragen des sozialen Ausgleichs und beim Klimaschutz und bei vielem anderen mehr. Wir haben dabei viele Fehler gemacht. Das wissen wir. Und wir stehen auch dazu. Aber wir haben den gr\u00f6\u00dften Fehler, den man \u00fcberhaupt in diesen Zeiten machen kann, einfach nicht gemacht. N\u00e4mlich die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen und hoffen, dass alles besser wird. Genau das ist mit uns nicht zu machen. So sind wir einfach nicht. Wir haben beim Klimaschutz so viel erreicht und trotzdem ist noch so viel zu tun. Die Verkehrswende ist \u00fcberf\u00e4llig. Wir haben beim Wohlstand dieses Landes zu erhalten so viel erreicht. Auch dazu geh\u00f6ren die Energiepreise. Aber es braucht noch viel mehr. Es braucht die Dekarbonisierung unserer Industrie, damit Stahlarbeit und Autobau in Deutschland weiterhin m\u00f6glich ist. Es braucht eine bedingt harte Arbeit. Wir haben so viel erreicht, auch beim Unterst\u00fctzen der Ukraine, weil wir wissen, dass sie f\u00fcr unsere aller Freiheit dort k\u00e4mpfen. Und trotzdem wissen wir, dass es mehr braucht, um Frieden in Europa wieder einkehren zu lassen. Und wir haben gestanden, als es darum ging, Demokratie zur Verteidigung und Diskriminierung zur\u00fcckzuweisen. Und gerade im kommenden Wahlkampf wird es so zentral sein, dass es eine Partei, mindestens eine Partei gibt, die aufsteht und mit geradem R\u00fccken und mit klarem Blick sich den Nazis und anderen Feinden unserer Demokratie entgegenstellt. Das sind B\u00fcndnis 90 Die Gr\u00fcnen. Und noch ein Letztes. Warum es die Gr\u00fcnen in diesem Wahlkampf braucht und warum es die Gr\u00fcnen in der n\u00e4chsten Bundesregierung brauchen, wer es nicht glaubt, schaue sich die Landesregierung in Hessen an. Ich meine, da ist die CDU, die will nur abwickeln und die SPD, die will einfach gar nichts mehr. Die streichen gerade 30 Millionen beim Klimabudget. Das ist einfach skandal\u00f6s. Auch deswegen braucht es starke Gr\u00fcnen. Und meine Zeit ist um, liebe Leute. Ich m\u00f6chte mit euch in den Wahlkampf ziehen und wir werden zeigen, aus welchem Holz wir geschnitzt sind. Und wir werden daf\u00fcr k\u00e4mpfen, damit mit Robert Habeck diese gigantische L\u00fccke gef\u00fcllt wird, zwischen dem einen Kandidaten der SPD aus den 90ern und dem anderen Kandidaten von der CDU aus den 90ern. Da haben wir was zu bieten. Lasst uns anpacken, egal was f\u00fcr eine Jahreszeit. Herzlichen Dank.\n",
        "buzzwords": [
            "St\u00e4rkung der Demokratie und aktive Bek\u00e4mpfung von Extremismus",
            "Fortsetzung und Intensivierung des Klimaschutzes",
            "Dekarbonisierung der Industrie zur Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen",
            "Unterst\u00fctzung der Ukraine im Kampf f\u00fcr Freiheit und Demokratie",
            "Verhinderung von Normalisierungen mit autorit\u00e4ren Regimes wie Assad"
        ],
        "summary": "In seiner emotionalen Ansprache reflektierte der Redner \u00fcber die Fortschritte in Syrien und die Hoffnungen der Menschen dort, die trotz der Unsicherheiten weiterhin k\u00e4mpfen. Er betonte die Bedeutung der Partei B\u00fcndnis 90 Die Gr\u00fcnen, die sich gegen die Normalisierung mit Diktatoren ausgesprochen hat und wichtige Erfolge in der aktuellen Koalition erzielt hat. Zudem rief er dazu auf, im Wahlkampf f\u00fcr demokratische Werte einzutreten und die Herausforderungen wie Klimaschutz und soziale Gerechtigkeit anzugehen."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Deborah D\u00fcring",
        "beginSpeech": "2:45:13",
        "endSpeech": "2:50:28",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Liebe Freundinnen und Freunde, letztes Wochenende war es mal wieder soweit. Als ich innerhalb von 48 Stunden die Nachrichten vom politischen Chaos in Frankreich, der annullierten Pr\u00e4sidentschaftswahl in Rum\u00e4nien und dem Sturz des Assad-Regimes las, hatte ich wieder diese eine Songzeile in meinem Kopf. What a time to be alive. In den letzten drei Jahren haben wir Gr\u00fcne angefangen, die Vers\u00e4umnisse der letzten 16 Jahre aufzur\u00e4umen. Und ich wei\u00df, dass die letzten drei Jahre sowohl f\u00fcr euch als auch f\u00fcr mich nicht immer einfach waren. Aber ich wei\u00df auch, dass wir trotz der massiven Widerst\u00e4nde viel erreicht haben. Und vor allen Dingen wei\u00df ich, es gibt noch richtig viel zu tun. Bei einer Veranstaltung vor zwei Tagen kam eine junge Frau zu mir und fragte, ob sie aus Deutschland auswandern m\u00fcsse, wenn sie nicht bald im Krieg leben will. Die Angst vor dem Krieg und seinen Auswirkungen teilen viele Menschen gerade. Und ich kann diese Sorge verstehen. In den letzten drei Jahren habe ich erst als entwicklungspolitische und dann als au\u00dfenpolitische Sprecherin der gr\u00fcnen Bundestagsfraktion jeden Tag gemeinsam mit Annalena daran gearbeitet, L\u00f6sungen zu finden, damit niemand mehr in Angst leben muss. Weder hier in Deutschland, noch in der Ukraine, noch irgendwo sonst auf der Welt. Wir Gr\u00fcne sind und bleiben die treibende Kraft im Kampf gegen die Klimakrise. Wir st\u00e4rken die Zivilgesellschaft. Wir stehen auf der Seite des V\u00f6lkerrechts. Wir nehmen die vergessenen Krisen in den Blick. Wir arbeiten mit vorausschauender Politik f\u00fcr einen Frieden in Freiheit. Damit kein Kind mehr mit leerem Magen aufwachen und unter Bombenger\u00e4uschen einschlafen muss. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich weiterarbeiten. Wir haben in den letzten drei Jahren im Finanzausschuss wirklich unser Bestes gegeben und glaubt mir, es war nicht immer einfach mit der FDP. Wir haben Verbraucherrechte am Finanzmarkt gest\u00e4rkt, Steuerschlupfl\u00f6cher geschlossen und auch wenn wir viele Erfolge erzielt haben, es gibt noch richtig viel zu tun. Wir wollen die Mehrheit der Menschen und die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen entlasten. Es darf nicht sein, dass Personen, die von ihren Eltern ihr lang erspartes H\u00e4uschen vererbt bekommen, hoch besteuert werden, w\u00e4hrend Eigent\u00fcmer mit \u00fcber 300 Wohnungen einfach so davon kommen. Wir brauchen eine Milliard\u00e4rsteuer und wir brauchen eine Reform der Erbschaftsteuer und der Schuldenbremse. Denn, liebe Freundinnen, wir brauchen das Geld. Wir m\u00fcssen in das Gemeinwohl investieren, Armut bek\u00e4mpfen, die entlasten, die unser Land zusammenhalten. Und ja, auch im Jahr 2024 benachteiligt unser Finanz- und Steuersystem immer noch Frauen. Gleiche Arbeit, gleicher Lohn, gleiche Besteuerung, das muss doch der Anspruch sein. Das Ehegattensplitting muss endlich der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Frauen m\u00fcssen besser Verm\u00f6gen aufbauen k\u00f6nnen und jede hat ein Recht auf eine gute Rente in diesem Land. Liebe Freundinnen, ich bin Debbie, 30 Jahre alt, bin auf dem Land aufgewachsen und wohne jetzt in Frankfurt. Ich war Sprecherin der gr\u00fcnen Jugend in Hessen, bin Gewerkschaftsmitglied und darf seit 2021 f\u00fcr euch im Deutschen Bundestag f\u00fcr eine menschenrechtsbasierte Au\u00dfen- und Entwicklungspolitik streiten und das Finanzsystem zum Motor f\u00fcr Gerechtigkeit und Transformation weiterentwickeln. Und ich habe sowas von Lust, weiterzumachen. Ich m\u00f6chte in Berlin weiter gemeinsam mit euch und f\u00fcr euch f\u00fcr ein Land arbeiten, in dem alle Menschen in Frieden und Freiheit leben und lieben d\u00fcrfen. Ein Land, in dem Menschen abends ins Bett gehen und gl\u00fccklich denken. What a time to be alive. Ich freue mich auf eure Unterst\u00fctzung.\n",
        "buzzwords": [
            "Milliard\u00e4rsteuer",
            "Reform der Erbschaftsteuer",
            "Reform der Schuldenbremse",
            "gleiche Arbeit, gleicher Lohn",
            "Abschaffung des Ehegattensplittings"
        ],
        "summary": "In ihrer Rede reflektierte Debbie \u00fcber die politischen Herausforderungen der letzten Jahre in Europa und betonte die Erfolge der Gr\u00fcnen, w\u00e4hrend sie auf die anhaltenden Probleme, wie Krieg und Klimakrise, hinwies. Sie forderte gerechtere Steuer- und Finanzsysteme, um Armut zu bek\u00e4mpfen und Gleichstellung zu f\u00f6rdern, insbesondere f\u00fcr Frauen. Abschlie\u00dfend \u00e4u\u00dferte sie ihren Wunsch, weiterhin f\u00fcr eine menschliche und gerechte Au\u00dfen- und Entwicklungspolitik sowie f\u00fcr ein friedliches Zusammenleben in Deutschland zu arbeiten."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Tarek Al-Wazir",
        "beginSpeech": "2:56:25",
        "endSpeech": "3:01:45",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Ja, liebe Freundinnen und Freunde, die letzten Jahre waren voller Krisen. Erst die Corona-Pandemie, dann wieder Krieg in Europa, dadurch Energiekrise, Wirtschaftskrise, Inflation. Es ist kein Wunder, dass viele Menschen so verunsichert sind. Wir als Gr\u00fcne haben unter diesen Bedingungen in den letzten drei Jahren unsere Verantwortung in der Bundesregierung wahrgenommen. Und das war gut so. Und auch wir haben sicher nicht alles richtig gemacht. Trotzdem, wir galten fr\u00fcher mal als chaotisch, als die Struppis. Und wenn ich mir die Ampel so angeschaut habe in den letzten drei Jahren, dann hatte ich oft das Gef\u00fchl, dass wir als Gr\u00fcne sowas wie die einzigen Erwachsenen im Raum waren. Und das rechnen uns viele jetzt hoch an, weil v\u00f6llig klar ist, wer ist mal wieder davongelaufen? Christian Lindner. Wer hat nicht gef\u00fchrt? Olaf Scholz. Und wer hat auch in den allerschwierigsten Situationen immer nach L\u00f6sungen gesucht? B\u00fcndnis 90 die Gr\u00fcnen. Ja, wir merken das ja. Das Ende der Ampel und die Neuwahlen, die sind deshalb eine Chance. Und deswegen lasst uns mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dieses Landes in den n\u00e4chsten Wochen \u00fcber die Zukunft dieses Landes reden. Dar\u00fcber, dass wir in Infrastruktur investieren wollen, in Verkehr, in Digitales, in Bildung. Dass wir die n\u00f6tigen Ver\u00e4nderungen so umsetzen wollen, dass sie als Chance und nicht als Bedrohung wahrgenommen werden. Aber lasst uns auch klar sagen, dass Ver\u00e4nderung n\u00f6tig ist. Eine Gr\u00fcne Partei, die angesichts des Zustands von Umwelt und Klima nichts mehr ver\u00e4ndern wollte, die w\u00e4re \u00fcberfl\u00fcssig. Die w\u00e4re \u00fcberfl\u00fcssig. Aber es muss eben immer klar sein, dass wir diese Ver\u00e4nderung nicht wollen, um irgendjemanden zu qu\u00e4len, sondern dass wir \u00fcberzeugt davon sind, dass wir diese Ver\u00e4nderung brauchen, damit dieses Land und seine Menschen eine gute Zukunft hat. Darum geht es. Und ja, wir wollen weiter in einem Industrieland Deutschland leben. Aber in einem, das klimaneutral ist und nicht auf Kosten k\u00fcnftiger Generationen lebt. Wenn wir das gut machen, dann ist das eine Chance. Wenn wir es nicht machen, ist es die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr den Industriestandort Deutschlands. Schaut euch einfach mal die Autoindustrie an. Da fehlt es ja nicht an guten Dieselmotoren, da fehlt es an konkurrenzf\u00e4higen Elektroautos. Und wer weiter von der Vergangenheit tr\u00e4umt, der wird am Ende in einem Industriemuseum enden, wo dann der Dieselmotor neben der Dampflokomotive und der Pferdekutsche steht, da waren wir auch mal f\u00fchrend, w\u00e4hrend auf den Stra\u00dfen chinesische Autos fahren. Das wollen wir als Gr\u00fcne nicht. Und deswegen geht es bei dieser Wahl um Zukunft oder Vergangenheit. Und wir wollen in einem Land leben, das einfach funktioniert. Und zu viel funktioniert nicht. Und es geht darum, wie wir es wieder funktionierend machen. Aber wenn ihr mal guckt, was andere Parteien so \u00fcber uns erz\u00e4hlen, das ist schon irgendwie verr\u00fcckt. Also wir als Gr\u00fcne, wir sind also angeblich daran schuld, dass die Bahn nicht funktioniert, dass die Bundeswehrflugzeuge nicht fliegen, dass wir abh\u00e4ngig von russischem Gas waren, dass wir Kupfer statt Glasfaser haben. Das alles haben wir als Gr\u00fcne geschafft. Wir m\u00fcssen echt eine geile Partei sein, w\u00e4hrend wir in der Opposition waren und CDU, CSU und SPD regiert haben. Und deswegen geht es auch darum, wollen wir wieder diese gro\u00dfen Koalitionen haben, wollen wir wieder eine GroKo haben, ja oder nein. Und die Antwort darauf kann nur sein, um Gottes Willen, das kann sich dieses Land nicht mehr leisten. Und fr\u00fcher, da gab es mal ein Sprichwort in Deutschland, das habe ich lange nicht mehr geh\u00f6rt, das ging so, p\u00fcnktlich wie die Eisenbahn. Habe ich wirklich lange nicht mehr geh\u00f6rt. Wir haben angefangen, das zu \u00e4ndern und genau da m\u00fcssen wir weitermachen. Und eins muss klar sein, nie wieder Alexander Dobrindt oder Andi Scheuer im Verkehrsministerium. Ihr merkt, es gibt viel zu tun, ihr kennt mich, ihr wisst, dass ich gerne gestalte, dass ich Dinge gut verhandeln kann und ich habe zehn Jahre lang auch gezeigt, dass die dann auch erfolgreich umgesetzt werden. Ich will machen, ich will bewegen, das als euer Abgeordneter im Bundestag. Ihr kriegt alles, was ich habe, meine Motivation, meine Leidenschaft, meine Kraft und deswegen bitte ich um euer Vertrauen.\n",
        "buzzwords": [
            "Infrastruktur investieren (Verkehr, Digitales, Bildung)",
            "Klimaneutrales Industrieland Deutschland",
            "F\u00f6rderung von konkurrenzf\u00e4higen Elektroautos",
            "Verhinderung von gro\u00dfen Koalitionen (GroKo)",
            "Wiederherstellung der Funktionsf\u00e4higkeit von \u00f6ffentlichen Einrichtungen (z.B. Bahn, Bundeswehr)"
        ],
        "summary": "In seiner Rede sprach der Gr\u00fcnen-Politiker \u00fcber die Krisen der letzten Jahre, darunter die Corona-Pandemie, den Krieg in Europa und die damit verbundenen wirtschaftlichen Herausforderungen, und betonte die Verantwortung der Gr\u00fcnen in der Bundesregierung. Er forderte eine klare Einsicht in notwendige Ver\u00e4nderungen, um die Zukunft Deutschlands nachhaltig und klimaneutral zu gestalten. Zudem wies er auf die Notwendigkeit hin, die B\u00fcrger \u00fcber k\u00fcnftige Investitionen in Infrastruktur und Bildung zu informieren und sich gegen eine R\u00fcckkehr zu gro\u00dfen Koalitionen zu positionieren."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Ayse Asar",
        "beginSpeech": "3:10:14",
        "endSpeech": "3:15:12",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Ja, liebe Freundinnen und Freunde, mein Name ist Aishe Assar, und ich habe Wut im Bauch, ich habe Angst um uns. Wir haben jetzt bald 2025, und alte wei\u00dfe M\u00e4nner wie Trump, Putin und Merz bestimmen das Weltgeschehen. Meine Eltern sind als Gastarbeiter nach Hessen gekommen. Mein Vater sagte mir, als ich 16 wurde, Aishe, aus dir wird ein gro\u00dfer Mann, was Sinnbild ist f\u00fcr jemanden, der etwas bewegt, egal ob Mann oder Frau. Und jetzt kommen diese r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten M\u00e4nner und wollen mir sagen, wie ich zu leben und wie ich zu sprechen habe. Und wer Deutscher ist und wer nicht, das darf nicht sein. Dagegen will ich k\u00e4mpfen, dagegen will ich zusammen mit euch k\u00e4mpfen. Ich stehe hier nicht f\u00fcr mich, sondern f\u00fcr uns. Ich stehe f\u00fcr Chancengerechtigkeit und Innovation f\u00fcr den Klimaschutz. Meine Politik, da geht es um die W\u00fcrde, die W\u00fcrde der Menschen und der Welt. Das Weltbild meines Vaters war in den 60er-Jahren moderner als das von Trump und Merz heute. Merz hat noch 1997 gegen die Strafbarkeit der Vergewaltigung in der Ehe gestimmt. Und v\u00f6llig ohne Regierungserfahrung soll der pl\u00f6tzlich Kanzlerdeutlich sein? Ich wurde in Bad Schwalbach geboren. Ich habe soziale Selektionen erlebt, die unser Bildungssystem nach wie vor pr\u00e4gt. Ich kam in eine t\u00fcrkischsprachige Klasse, sollte in die Hauptschule gehen. Ich habe mich durchgek\u00e4mpft, bin heute Rechtsanw\u00e4ltin. Ich hatte Eltern, die an mich glaubten. Eine Mutter, selbst Analphabetin, die am Flie\u00dfband gearbeitet hat und f\u00fcnf Kinder gro\u00dfgezogen hat. Ich hatte Gl\u00fcck. Aber vom Gl\u00fcck oder der Frage, wie gebildet oder wohlhabend unsere Eltern sind, darf 2025 doch der Bildungserfolg nicht abh\u00e4ngen. Wir k\u00f6nnen uns Schulen von vorgestern und eine beh\u00e4bige Kultusministerkonferenz nicht mehr leisten. Ich musste das f\u00fcnf Jahre lang als Bildungsstaatssekret\u00e4rin erleben. Und als Mutter zweier Teenager kenne ich nat\u00fcrlich Unterrichtsausfall oder kaputte Schuld\u00e4cher. Die CDU, die hessische, die kommt mit Flirtenunterricht um die Ecke, w\u00e4hrend jedes vierte Kind nicht richtig schreiben und rechnen kann. V\u00f6llig realit\u00e4tsfern. Ich will ein modernes Bildungssystem, das aus jungen Menschen m\u00fcndige B\u00fcrger macht. B\u00fcrger, die die Geschichte Deutschlands kennen und Fake News erkennen. Lasst uns Bildung zur st\u00e4rksten Waffe f\u00fcr gesellschaftliche und gr\u00fcne Transformation machen. Wir sind die drittgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft der Welt, m\u00fcssen sie aber auch bleiben. Wir haben alles. Weltklasseforschung und Toptalente. Aber das letzte global erfolgreiche Startup aus Deutschland war SAP vor 50 Jahren. Das hei\u00dft, wir brauchen eine wirkliche Innovationskultur und nicht ein Technologieoffenheitsger\u00e4te, was nur den Status quo zementiert. Unsere Automobilindustrie ist zwar um Jahre abgeh\u00e4ngt, aber nicht wegen gr\u00fcner Energiepolitik, sondern wegen 16 Jahren Visionslosigkeit der Unionsregierung. Deswegen steht Deutschland still, w\u00e4hrend sich die Welt weiterdreht. Ich wollte immer mit dem Kopf durch die Wand. Als Hochschulkanzlerin in Regierungsverantwortung und ja, auch als Mutter musste ich lernen, dass man Menschen mitnehmen muss. Aber das endet da, wo die gr\u00fcne DNA angegriffen wird. Da mache ich nicht mit. Die Symbolpolitik der hessischen CDU, die letztendlich ihre Koalitionsentscheidung davon abh\u00e4ngig gemacht hat, dass das Genderverbot kommt und der Klimaschutz aus dem Namen des Ministeriums gestrichen wird, das ist schlicht r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt. Deutschland muss das Potenzial seiner Menschen endlich wieder f\u00f6rdern und unseren Kindern eine lebenswerte Welt hinterlassen. Daf\u00fcr will ich k\u00e4mpfen und bitte euch um euer Vertrauen. Ich m\u00f6chte keine Angst um unser Land haben m\u00fcssen und meinem Vater im Himmel zurufen k\u00f6nnen, Papa, auch all deine zehn Enkelkinder sind gro\u00dfe Menschen geworden.\n",
        "buzzwords": [
            "Chancengerechtigkeit im Bildungssystem",
            "Modernisierung des Bildungssystems f\u00fcr m\u00fcndige B\u00fcrger",
            "F\u00f6rderung von Innovationskultur in Deutschland",
            "Umsetzung einer realistischen und effektiven Klimaschutzpolitik",
            "Sicherung einer lebenswerten Zukunft f\u00fcr kommende Generationen"
        ],
        "summary": "Aishe Assar \u00e4u\u00dferte in ihrer Rede ihre Besorgnis \u00fcber den Einfluss \u00e4lterer, konservativer Politiker auf die Gesellschaft und betonte die Notwendigkeit, f\u00fcr Chancengerechtigkeit und ein modernes Bildungssystem zu k\u00e4mpfen. Sie kritisierte die politischen Entscheidungen der CDU, die ihrer Meinung nach den Fortschritt in Bildung und Klimaschutz behindern, und rief dazu auf, die Innovationskraft Deutschlands zu st\u00e4rken. Assar steht f\u00fcr eine Politik, die die W\u00fcrde der Menschen respektiert und eine lebenswerte Zukunft f\u00fcr kommende Generationen sichert."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Awet Tesfaiesus",
        "beginSpeech": "3:18:29",
        "endSpeech": "3:24:06",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Liebe Freundinnen, vor fast vier Jahren stand ich vor euch. Damals sagte ich, ich trete f\u00fcr einen Marathon an, nicht f\u00fcr einen Sprint. Der rassistische Anschlag von Hanau hatte mich bis aufs Mark ersch\u00fcttert. Und ich hatte mir mit aller Kraft fest vorgenommen, gegen diesen Hass anzugehen. So sehr, dass ich entschieden habe, nach 15 Jahren meine Kanzlei zu verlassen und mich voll und ganz dieser Aufgabe zu widmen. Damals stand ich vor euch und bereitete mich auf meinen Marathon vor. Und heute, heute bricht es mir das Herz, dass wir uns fragen m\u00fcssen, wie machen wir unser Bundesverfassungsgericht resilienter? Wie sch\u00fctzen wir es vor rechtsradikalen Kr\u00e4ften? Oder wenn Kulturschaffende aus Sachsen oder Th\u00fcringen mir sagen, wei\u00dft du, in Wahrheit bereiten wir uns doch schon l\u00e4ngst darauf vor, was passiert, wenn Faschisten an die Macht kommen. Der Kampf um eine offene und vielf\u00e4ltige Gesellschaft ist seither die Grundlage f\u00fcr meine Arbeit im Bundestag. Im Sommer dieses Jahres stand ich in der Deutschen Botschaft in Washington und durfte zahlreichen Menschen ihre Einb\u00fcrgerungsurkunde \u00fcberreichen. Das Besondere, sie alle waren Nachfahren deutscher Juden und J\u00fcdinnen. Und 80 Jahre nach der Shoah haben sie beschlossen, wir holen uns diese Staatsb\u00fcrgerschaft, die unseren Eltern und Gro\u00dfeltern entrissen wurde, wir holen sie uns wieder zur\u00fcck, wir holen uns unsere alte Heimat zur\u00fcck. Und ich erinnere mich an eine junge Frau, sie kam auf mich zu, um ihre Urkunde entgegenzunehmen und vor sich trug sie ein Schwarz-Wei\u00df-Bild ihres Gro\u00dfvaters. Und ich hatte den Eindruck, sie gehen nun gemeinsam diesen Weg. F\u00fcr mich war das ein sehr bewegender Tag. Nicht nur, weil ich an meine eigene Fluchterfahrung nat\u00fcrlich gedacht habe, aber auch, weil ich daran gedacht habe, dass wir heute wieder in unserem Land Menschen haben, die auf gepackten Koffern sitzen. Menschen, die sich hier nicht sicher f\u00fchlen. Und das will und kann ich nicht hinnehmen. Vor fast vier Jahren habt ihr mich zu eurer Bundestagskandidatin gemacht. Heute bin ich Rechts- und Kulturpolitikerin in unserer wunderbaren gr\u00fcnen Bundestagsfraktion. Und mit meinem Wahlkreis Werra-Mei\u00dfner-Hersfeld-Rotenburg vertrete ich den l\u00e4ndlichen Raum. Und ich bin die erste schwarze Frau im Deutschen Bundestag. Seitdem k\u00e4mpfe ich um unsere Demokratie. Ich k\u00e4mpfe f\u00fcr die Absicherung unseres Bundesverfassungsgerichts. Ich k\u00e4mpfe um die Reform der Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechte. Und ich k\u00e4mpfe f\u00fcr unsere Kulturlandschaft. Ich bin vor \u00fcber 15 Jahren unserer gr\u00fcnen Partei beigetreten. Und das, weil ich diese Leidenschaft in allen von euch gesehen und gesp\u00fcrt habe. Manche von uns klettern auf B\u00e4umen und k\u00e4mpfen dort f\u00fcr die Rechte zuk\u00fcnftiger Generationen. Manche kommen aus der Anti-AKW-Bewegung und engagieren sich heute vielleicht in Frauenschutzr\u00e4umen. In diesem B\u00fcndnis zwischen \u00d6kos und B\u00fcrgerrechtlerInnen, zwischen FeministInnen und Klimasch\u00fctzern, zwischen Queers und ChristInnen, in diesem B\u00fcndnis bin ich zu Hause. Denn nur gemeinsam konnten wir erreichen, dass Umweltschutz und Klimaschutz jetzt auch endlich in der Mitte der Gesellschaft angekommen sind. Nur gemeinsam konnten wir erreichen, dass das menschenverachtende transsexuellen Gesetz endlich abger\u00e4umt wurde. Und was mir besonders viel bedeutet, nur gemeinsam konnten wir 30 Jahre nach Roland Koch die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft doch noch einf\u00fchren. Mein Name ist Aue Tesfayezus und mit dem Votum der BAG Digitales und Medien bitte ich f\u00fcr diesen Kampf euer Vertrauen. Vielen Dank.\n",
        "buzzwords": [
            "Resilienz des Bundesverfassungsgerichts st\u00e4rken gegen rechtsradikale Kr\u00e4fte",
            "Reform der Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechte",
            "Schutz von Kulturschaffenden und der Kulturlandschaft",
            "Kampf f\u00fcr eine offene und vielf\u00e4ltige Gesellschaft",
            "Verst\u00e4rkung des Engagements f\u00fcr Demokratie und Menschenrechte"
        ],
        "summary": "In ihrer Rede reflektiert Aue Tesfayezus \u00fcber ihren Einsatz gegen Rassismus und den Kampf f\u00fcr eine offene Gesellschaft, der sie nach einem rassistischen Anschlag in Hanau motivierte, ihre Kanzlei zu verlassen und in den Bundestag zu gehen. Sie teilt bewegende Erfahrungen, wie die \u00dcberreichung von Einb\u00fcrgerungsurkunden an Nachfahren j\u00fcdischer Familien und betont die Notwendigkeit, Demokratie und Rechtsstaatlichkeit zu sch\u00fctzen. Abschlie\u00dfend appelliert sie f\u00fcr Unterst\u00fctzung in ihrem Engagement f\u00fcr gesellschaftliche und politische Reformen, um eine inklusive und gerechte Zukunft zu sichern."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Philip Kr\u00e4mer",
        "beginSpeech": "3:33:49",
        "endSpeech": "3:38:30",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Liebe Freundinnen und Freunde, in den letzten drei Jahren habe ich zwei neue Rollen \u00fcbernommen. Ich bin durch euer Vertrauen Bundestagsabgeordneter f\u00fcr Hessen geworden, und ich wurde Vater einer kleinen Tochter. Das hat meine Perspektive auf die Zukunft der Kinder und besonders der M\u00e4dchen gesch\u00e4rft. In Krisen leiden sie h\u00e4ufig am meisten. Genau daf\u00fcr braucht es gr\u00fcne Politik, ja daf\u00fcr braucht es feministische Au\u00dfenpolitik, um in Konflikten den Blick auch f\u00fcr die Schwestern nicht zu verlieren. Ich bin dankbar, in diesen schweren Zeiten Annalena als unsere Au\u00dfenministerin zu haben. Gr\u00fcne Politik macht den Unterschied. Die NATO-Mission im Kosovo ist mittlerweile 25 Jahre alt, eine Mission, an der sich Deutschland mit Unterst\u00fctzung der Gr\u00fcnen beteiligt hat. Eine Mission, die uns als Partei fast zerrissen hat. Wir haben uns vom absoluten Pazifismus getrennt und unseren Markenkern als Friedenspartei dennoch nicht aufgegeben. Als Berichterstatter f\u00fcr diesen Einsatz war ich im letzten Jahr in Pristina. Vor Ort habe ich mir eine Ausstellung angeschaut, die durch pers\u00f6nliche Gegenst\u00e4nde an tausend get\u00f6tete M\u00e4dchen und Jungen erinnert. Ihre Puppen, ihre Kleidung, ihre Fu\u00dfb\u00e4lle, das war nur schwer ertr\u00e4glich. Gleichzeitig leben im Kosovo heute junge Menschen, die ohne den Einsatz der internationalen Truppen vielleicht dem V\u00f6lkermord zum Opfer gefallen w\u00e4ren. Wir d\u00fcrfen es nicht zulassen, dass mitten in Europa Kinder durch einen imperialistischen, v\u00f6lkischen Angriff get\u00f6tet werden. Die Unterst\u00fctzung der Angegriffenen, auch milit\u00e4risch, ist alternativlos. Und das gilt auch seit dem 24. Februar 2022. Ich habe mich im Verteidigungsausschuss f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Ukraine stark gemacht. Ich m\u00f6chte die Hoffnung nicht aufgeben, und auch daf\u00fcr trete ich hier heute an, dass in 25 Jahren eine junge Frau durch ein freies und friedliches Kiew laufen kann, ohne Raketenalarm bef\u00fcrchten zu m\u00fcssen. Eine Hoffnung, die man f\u00fcr Kabul kaum haben kann. W\u00e4hrend meiner Arbeit in der Enquete-Kommission habe ich junge Frauen kennengelernt, die in Afghanistan aufgewachsen sind. Im Gespr\u00e4ch mit ihnen versteht man erst, welche Katastrophe das Scheitern des Einsatzes ausgel\u00f6st hat. Es schmerzt, dass es uns als freie Welt nicht gelungen ist, gerade f\u00fcr junge Frauen ein stabiles Land zu schaffen. Wir d\u00fcrfen die Menschen vor Ort jetzt nicht vergessen, Afghanistan muss weiter im Fokus Deutschlands bleiben. Das Aufwachsen eines Kindes hautnah zu erleben, ist f\u00fcr mich die spannendste Reise, die ich jemals hatte. Erste Worte, der Weg zur Kita, Schwimmen lernen, all dies geht am besten in einem freien Umfeld und in einem Land, das funktioniert. Ich m\u00f6chte mit euch, mit Robert, mit Annalena f\u00fcr eine Gesellschaft streiten, der wir alle und insbesondere die J\u00fcngsten gut leben k\u00f6nnen. Eine Gesellschaft, die die Menschheitsaufgabe Klimakrise ernst nimmt und nicht bei der ersten Konjunkturdelle wieder verdr\u00e4ngt. Der Kampf gegen den Klimawandel ist kein Nice-to-have, er ist existenziell. F\u00fcr die Zukunft haben wir in dieser Regierung mit Milliardeninvestitionen in Kitas, Sportst\u00e4tten und erneuerbare Energien eine Basis gestellt. Aber wir Gr\u00fcne sind noch nicht am Ziel, ich bin noch nicht am Ziel. F\u00fcr uns hei\u00dft es bei der Bundestagswahl jetzt erst recht, ich m\u00f6chte mit euch f\u00fcr ein Deutschland in Europa streiten, das an sich glaubt, in Hessen, in Berlin und ich m\u00f6chte mit euch streiten f\u00fcr Demokratie und Freiheit in Pristina, in Kiew, in Kabul. Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mit einem Dank meinem gesamten Team, das sich mit Freundschaft auf dem Weg unterst\u00fctzt, meiner Frau, die so vieles auff\u00e4ngt und meiner Tochter f\u00fcr all die neuen Perspektiven, obwohl sie mich so h\u00e4ufig vermissen muss. Ich danke euch allen, dass ihr die Hoffnung auf ein besseres Morgen nicht aufgebt. Gemeinsam und geschlossen k\u00f6nnen wir Gr\u00fcne Hessen noch vieles erreichen. Herzlichen Dank.\n",
        "buzzwords": [
            "Feministische Au\u00dfenpolitik",
            "Unterst\u00fctzung der Ukraine",
            "Fokus auf Afghanistan",
            "Kampf gegen den Klimawandel",
            "Demokratie und Freiheit in Europa"
        ],
        "summary": "In seiner Rede reflektiert der Abgeordnete \u00fcber seine neuen Rollen als Vater und Politiker und betont die Bedeutung einer feministischen Au\u00dfenpolitik, insbesondere in Krisenzeiten, die oft Kinder und M\u00e4dchen besonders hart treffen. Er spricht \u00fcber die NATO-Mission im Kosovo, die Notwendigkeit milit\u00e4rischer Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Ukraine und die fortw\u00e4hrenden Herausforderungen in Afghanistan, w\u00e4hrend er die Grundwerte der Gr\u00fcnen \u2013 Frieden, Freiheit und Klimaschutz \u2013 hervorhebt. Abschlie\u00dfend ruft er zur Einheit und zum Engagement f\u00fcr eine bessere Zukunft f\u00fcr alle, insbesondere f\u00fcr die j\u00fcngsten Generationen, auf."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Boris Mijatovic",
        "beginSpeech": "3:42:09",
        "endSpeech": "3:47:06",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Liebe Freundinnen und Freunde, Omid hat vorhin Syrien angesprochen, und Syrien bewegt mich zutiefst. Wir erleben Menschen auf den Stra\u00dfen, die feiern und die auf ein Leben in Freiheit hoffen. Die Lage bleibt schwierig. Ich bin gro\u00dfer Fan von Annalena, in den letzten Tagen noch dreimal mehr. Denn Annalena hat das gemacht, was in diesen Tagen genau richtig und wichtig ist. Sie hat humanit\u00e4re Hilfe versprochen. Sie hat versprochen, der Stabilit\u00e4t im Land praktisch zu helfen. Und das geht eben mit humanit\u00e4rer Hilfe. Ich bin mit vielen Organisationen in dem Bereich im Austausch. Vor einem halben Jahr haben wir im World Food Programme noch dar\u00fcber gesprochen, dass uns das Geld f\u00fcr Nahrungsmittel fehlt. Glaubt mir, Annalena ist super. Ich bin froh, dass sie im Spitzenteam ist, und das k\u00f6nnen wir gut gebrauchen. Ich war die letzten dreieinhalb Jahre im Deutschen Bundestag Sprecher in der Fraktion f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe. Und ich kann euch sagen, die Zeiten waren intensiv, und sie werden es auch bleiben. Und gerade f\u00fcr die internationale Ordnung ist es wichtig, dass wir Gr\u00fcne fest an der Seite des internationalen V\u00f6lkerrechts stehen. Und genau so macht das Annalena genau in diesem Moment in Syrien, aber auch in anderen Momenten. In der Ukraine, in Israel und Pal\u00e4stina, in Sudan und Myanmar. Leute, wir Gr\u00fcne wollen und werden internationale Ordnung verteidigen, weil sie uns vor Willk\u00fcr, Gewalt und Aggression sch\u00fctzt. Das ist die Erfahrung von Europa, und daf\u00fcr stehen wir an. Und auch das ist hier schon ein-, zweimal angesprochen worden. Es ist ein massiver Angriff auf die internationale Ordnung im Gange. Russland hat einen imperialen Krieg begonnen und seinen Nachbarn mit 200.000 Soldaten \u00fcberfallen. Und das ist das, was wir in Zukunft bek\u00e4mpfen m\u00fcssen. Das Recht steht vor Gewalt. Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir Gr\u00fcne uns daf\u00fcr stark machen m\u00fcssen. Und wenn ich das nochmal sagen darf mit der humanit\u00e4ren Hilfe, sie ist die logische Fortsetzung von V\u00f6lkerrecht. Sie ist unpolitisch, sie ist an der Stelle die Hilfe f\u00fcr Menschen in Not. Und wir leisten mit den Beitr\u00e4gen, wie jetzt gerade in Syrien, aber auch an vielen anderen Stellen, einen wichtigen Beitrag f\u00fcr Stabilit\u00e4t. Klimakrise ist angesprochen worden. Peter Maurer vom Internationalen Roten Kreuz hat in einer der ersten Begegnungen, die wir hatten, gesagt, in 25 Kontexten, wo wir im Einsatz sind, sind bereits 16 klimarelevant. Der Mann ist in Rente, das war vor drei Jahren. Und wir m\u00fcssen f\u00fcr diese Aufgabe bereitstehen und uns in der humanit\u00e4ren Hilfe eben engagieren. Und das geht international nur zusammen. Unser Land hat in diesem Bereich eine starke Stimme. Vielleicht derzeit nicht der DFB, aber daf\u00fcr wir Gr\u00fcne. Und ich will weiter unsere Politik stark machen mit meiner Arbeit f\u00fcr Menschenrechte in Deutschland, in Europa und weltweit. Und die Arbeit beginnt bei uns zu Hause. Am Montag hat das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte seinen Jahresbericht vorgelesen. Die Top 5 Themen, die dort vorkommen, sind Inklusion am Arbeitsmarkt, der Schutz von Gefl\u00fcchteten, Wohnungslosigkeit, Unternehmensverantwortung und, aufgepasst, die Ausbeutung von Wanderarbeiterinnen. Jetzt werdet ihr euch alle fragen, das Thema kennen wir aus Katar oder aus Saudi-Arabien. Was hat das bei uns verloren? Und tats\u00e4chlich ist es so, dass wir auch in Deutschland Aufgaben im Bereich der Menschenrechte haben. Liebe Leute, Wanderarbeiterinnen in der Fleischindustrie, in der Saisonarbeit auszubeuten, geh\u00f6rt sich nicht. Und daf\u00fcr trete ich an, dass wir das beenden. Und vielleicht das auch nochmal deutlich gesagt. Es ist dieses Misstrauen in Ungerechtigkeit, es ist dieses Misstrauen in sozialer Balance, die uns die Leute abspenzlich macht oder verloren gibt in der Demokratie. Wir verlieren die Leute, wenn sie das Gef\u00fchl haben, es geht ungerecht zu. Und wenn wir uns an der Stelle nicht aufstellen, dann haben die Desinformationskampagnen aus Moskau, die Trollfabriken hier freies Spiel. Und darum m\u00fcssen wir uns aufstellen. Wir m\u00fcssen Angebote machen, die funktionieren. Gerade auch in dem Bereich, der uns gerade verloren gegangen ist, namentlich die Jugend. Ich komme gerade vom Jugendforum aus Wolfsburg. Was glaubt ihr, was die diskutieren? Die suchen einen Ausbildungsplatz, die suchen einen Job, die suchen eine Wohnung. Das sind die Themen, f\u00fcr die wir hier antreten. Und darum m\u00f6chte ich mit euch und f\u00fcr euch in den Wahlkampf ziehen. Mein Name ist Boris Mijatovic. Let's rock it!\n",
        "buzzwords": [
            "humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr Syrien und andere Krisenregionen",
            "St\u00e4rkung des V\u00f6lkerrechts und der internationalen Ordnung",
            "Schutz von Menschenrechten in Deutschland und weltweit, insbesondere f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Wanderarbeiterinnen",
            "Bek\u00e4mpfung der Ungerechtigkeit und sozialen Ungleichheit",
            "Schaffung von Ausbildungspl\u00e4tzen und Wohnungen f\u00fcr die Jugend"
        ],
        "summary": "Boris Mijatovic spricht \u00fcber die Bedeutung humanit\u00e4rer Hilfe in Krisengebieten wie Syrien und betont die Notwendigkeit, die internationale Ordnung und Menschenrechte zu verteidigen, insbesondere vor Aggression und Gewalt. Er hebt die Probleme im Bereich der Menschenrechte in Deutschland hervor, darunter die Ausbeutung von Wanderarbeiterinnen, und ruft dazu auf, der Jugend bessere Perspektiven zu bieten. Mijatovic fordert ein starkes Engagement f\u00fcr soziale Gerechtigkeit und Beteiligung im bevorstehenden Wahlkampf."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Mahwish Iftikhar",
        "beginSpeech": "3:54:15",
        "endSpeech": "3:59:39",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Liebe Freundinnen und Freunde, auf dem Hainamer Weihnachtsmarkt stellte mir eine Mutter eine Frage, die mich nicht mehr losl\u00e4sst. Was passiert, wenn die Angst vor der Zukunft gr\u00f6\u00dfer wird als die Hoffnung? Die Angst vor der Zukunft kenne ich mehr als gut, aber bis heute ist mein Herz aus Hoffnung gestrickt. Es ist das Jahr 2006, und mit meiner Familie komme ich gerade aus Kaschmir nach Deutschland an. Ohne Geld, ohne Sicherheit, aber mit einem klaren Ziel und einer Zuversicht auf eine bessere Zukunft. Und wir fahren gerade durch Frankfurt, und da sehe ich ihn, den Hammering Man, eine riesige Statue, die den Hammer hebt und senkt. Was ist das, frage ich meinen Vater, und er ist auch heute hier im Raum, das ist harte Arbeit. Die braucht man hier, um etwas aufzubauen. Diese Antwort hat mich bis heute gepr\u00e4gt. Meine Eltern haben hart gearbeitet, Br\u00f6tchen ausliefern, Kellnern, Sprachkurse. Auch ich habe fr\u00fch Regale gef\u00fcllt und nachts gelernt. Als Erste in meiner Familie habe ich studiert und bin heute Politikwissenschaftlerin. Biografien wie meine, gestrickt aus Mut und Hoffnung, gibt es millionenfach in Deutschland, und f\u00fcr all diese Menschen stehe ich heute hier. Denn was passiert, wenn die Zukunft und die Hoffnung auf die Zukunft gr\u00f6\u00dfer ist als die Angst? Aber Hoffnung ist kein hohles Gef\u00fchl. Hoffnung entsteht aus Chancen, und Chancen m\u00fcssen erm\u00f6glicht werden. Als Kommunalpolitikerin des bev\u00f6lkerungsreichsten Landkreises Hessen habe ich allein in den letzten drei Jahren unz\u00e4hlige Gespr\u00e4che gef\u00fchrt, auf dem Spielplatz, am Bahnhof, und wei\u00df, was die Menschen vor Ort wirklich bewegt. Ich stehe hier f\u00fcr die alleinerziehende Mascha, die kaum Zeit f\u00fcr ihre Kinder hat, f\u00fcr Hans, der zwischen Miete und Medikamente w\u00e4hlen muss, und f\u00fcr Aysha, die nach dem Anschlag Hanau jeden Tag Angst hat. Diese Menschen, sie tragen unsere Gesellschaft und verdienen Chancen und Hoffnung. Ich bin Arbeiterkind und Gewerkschaftlerin. Noch neun Weihnachten und es geben sieben Millionen Menschen in die Rente, w\u00e4hrend heute schon 400.000 Fachkr\u00e4fte j\u00e4hrlich fehlen. Wer tr\u00e4gt diese Verantwortung? Meine Generation. Mein Vater wechselte vom Arbeitnehmer zum Selbstst\u00e4ndigen im Taxigewerbe. Auch eine Zeit lang war ich bei ihm aktiv. Ja, ich habe einen Master, aber ich habe auch einen Taxischein. Ich habe die Herausforderung der B\u00fcrokratie und des Personalmangels deshalb auch noch mal hautnah erlebt. Als Kommunalpolitikerin wei\u00df ich, wie wichtig es ist, Arbeitgeberinnen und Arbeitnehmerinnen besonders zusammenzudenken. Ich habe gro\u00dfen Respekt vor Menschen wie meinen Eltern, die jeden Tag hart arbeiten und diese Gesellschaft im Laufen halten, sei es in der Industrie oder im Dienstleistungssektor. Diese Menschen sind das Fundament unserer Wirtschaft und brauchen eine Politik, die sie gezielt unterst\u00fctzt. Wir als Gr\u00fcnder wissen doch, ohne Klimaschutz gibt es keinen Wohlstand f\u00fcr alle. Deswegen ist der Wandel unsere gr\u00f6\u00dfte Chance. Liebe Freunde, Social Media bringt meine Generation. Wir sehen das vor allem auf TikTok, wo junge Menschen durch die Videos von der AfD populistisch geleitet werden. Ich bin dort jeden Tag, gerade als junge Gr\u00fcne aktiv, f\u00fcr Dialog und Sichtbarkeit. Aber es reicht nicht aus. Wir brauchen unbedingt gezielte Ma\u00dfnahmen, damit Hass und Desinformation gezielt bek\u00e4mpfen kann. Weil Demokratie, wenn wir Demokratie nicht all-in verteidigen, dann verlieren wir sie doch im Alltag. Liebe Freundinnen und Freunde, ich stehe hier, weil ich unabh\u00e4ngige Lust auf die Zukunft habe. Und wie mein Vater 2006 sagte, das ist harte Arbeit, die braucht man hier, um etwas aufzubauen. Und genau das verspreche ich euch. Ich bin entschlossen, hart zu arbeiten und das mit euch. Mit B\u00fcndnis 90 Die Gr\u00fcnen will ich einen Wandel erarbeiten, einen Wandel, der Wirtschaft, Klimaschutz und soziale Gerechtigkeit vereint und Hoffnung macht. An diesem Wandel h\u00e4mmern wir, feilen wir, arbeiten wir, gie\u00dfen wir und klopfen wir. Und mit Ruhe und Gewissheit den Hammer heben und senken. Heben und senken. F\u00fcr eine Politik, die das Land aus dem Stillstand holt und wirklich und f\u00fcr alle dieses Land voranbringt. Daf\u00fcr brauche ich eure Stimme.\n",
        "buzzwords": [
            "Chancen und Hoffnung f\u00fcr alle gesellschaftlichen Gruppen",
            "Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Hass und Desinformation in sozialen Medien",
            "Politik zur Unterst\u00fctzung der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer",
            "Kombination von Wirtschaft, Klimaschutz und sozialer Gerechtigkeit",
            "Engagement f\u00fcr eine demokratische Gesellschaft und deren Verteidigung"
        ],
        "summary": "Die Rednerin, eine Politikwissenschaftlerin und Kommunalpolitikerin, reflektiert \u00fcber die Bedeutung von Hoffnung und harter Arbeit, die sie aus ihrer eigenen Einwanderungsgeschichte sch\u00f6pft, und stellt die Herausforderungen und \u00c4ngste der Menschen in ihrer Gemeinde in den Mittelpunkt. Sie betont die Notwendigkeit, Chancen zu schaffen und soziale Gerechtigkeit mit Klimaschutz und wirtschaftlichem Fortschritt zu verbinden, um eine positive Zukunft zu gestalten. Mit einem Aufruf zur Zusammenarbeit und der Bitte um Unterst\u00fctzung m\u00f6chte sie eine transformative Politik vorantreiben, die das Land voranbringt."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Marie-Louise Pulse",
        "beginSpeech": "4:02:56",
        "endSpeech": "4:07:48",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Hallo. Liebe Freundinnen und Freunde, vor wenigen Monaten habe ich etwas erlebt, an das ich immer wieder denken muss, wenn ich an Politik denke. Eine Arbeitgeberin sagte mir in einem Beratungsgespr\u00e4ch, Frau Pulz, Sie reden immer so begeistert von Inklusion, aber lohnt sich das wirklich? Ich antwortete, lohnt es sich, ein Team zu haben, das st\u00e4rker, vielf\u00e4ltiger und innovativer ist? Letztendlich hat sie gelacht, ich habe gelacht, und ich hoffe, ich konnte sie zum Nachdenken anregen. Warum erz\u00e4hle ich euch das? Weil genau das mein Antrieb ist, zu zeigen, dass wir durch Zusammenarbeit und Perspektivwechsel so viel mehr erreichen k\u00f6nnen, im Job, im Alltag und in der Politik. Zu zeigen, die inklusive Arbeitswelt ist mehr als ein Konzept. Als Fachberaterin der Einheitlichen Ansprechstelle f\u00fcr Arbeitgeber sehe ich t\u00e4glich, wie viel Potenzial verloren geht, wenn Menschen mit Behinderung vom Arbeitsmarkt ausgeschlossen werden. Ich erlebe aber auch, wie viel Positives und Unverhofftes passiert, wenn Unternehmen den Mut haben, sich zu \u00f6ffnen. Das ist nicht nur eine Chance f\u00fcr die Wirtschaft, sondern auch f\u00fcr den gesellschaftlichen Zusammenhalt. Doch machen wir uns nichts vor, Inklusion passiert nicht von allein. Inklusion passiert auch nicht von heute auf morgen. Sie braucht politische Rahmenbedingungen, die vor allem unterst\u00fctzen und zutrauen. Es braucht Menschen, die eine Verbindung zwischen Wirtschaft und Politik schaffen und gestalten, die Barrieren abbauen und zeigen, Inklusion ist eine echte Win-Win-Situation, und zwar f\u00fcr alle. Ebenso leidenschaftlich streite ich f\u00fcr Gleichstellung. In der Arbeitswelt geht es um faire L\u00f6hne, sichere Arbeitsbedingungen und um Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Erzieherinnen, Frauen in der Pflege und am Band. Wir alle wissen, diese Berufe sind das R\u00fcckgrat unserer Gesellschaft. Im Vergleich zu m\u00e4nnlichen Arbeitnehmern werden sie allerdings bezahlt, als w\u00e4ren wir immer noch in den 1950ern. Ich m\u00f6chte aber \u00fcber Feminismus nicht in gro\u00dfen, abstrakten Begriffen reden. Mir geht es um Umsetzung im Alltag, bessere Rahmenbedingungen wie Vereinbarkeit, flexible Arbeitszeitmodelle, gesicherte Betreuungsstrukturen. Das geht f\u00fcr das Land genauso wie f\u00fcr die Stadt. Viele Frauen stehen nach wie vor auf dem mentalen Belastungslaufband. Es w\u00e4re gut, holten wir sie da endlich runter. Klar, Feminismus ist f\u00fcr mich \u00dcberzeugung, vor allem aber auch Tun. Wir brauchen starke, entschlossene Stimmen, die nicht m\u00fcde werden, zu fordern und umzusetzen. Liebe Freundinnen und Freunden, gemeinsam gestalten wir Zukunft. Aber ich bin ehrlich, weder ist mein Insta auf Hochglanz poliert, noch sind Reden meine gro\u00dfe St\u00e4rke. Bisher. Das kann ich trainieren und ich werde auch besser. Am Donnerstag dieser Woche war ich an einer Lauterbacher Schule. 240 Sch\u00fclerInnen in zw\u00f6lf Gespr\u00e4chsrunden. Ich habe ganz sch\u00f6n geschwitzt. Dort habe ich mich in dem Feld bewegt, auf dem ich mich richtig, richtig gut verstehe. Im Gespr\u00e4ch, im Austausch, im Zuh\u00f6ren. Da bin ich stark, da bin ich bei mir. Und im Grunde ist das doch das Handwerkszeug der Politik. Im Austausch mit den Menschen zu sein, die sie betrifft. H\u00f6ren, nachfragen, erkl\u00e4ren. Das Prinzip Robert. Ich bin \u00fcberzeugt, mit Mut, Herz und auch einer Prise Humor schaffen wir es, die Welt ein St\u00fcck besser zu gestalten. F\u00fcr die Menschen, f\u00fcr heute und f\u00fcr morgen. Mein Name ist Marie-Luise Pulz und ich freue mich jetzt auf eure Fragen. Dankesch\u00f6n.\n",
        "buzzwords": [
            "F\u00f6rderung von Inklusion am Arbeitsplatz",
            "Abbau von Barrieren zwischen Wirtschaft und Politik",
            "Gleiche Bezahlung f\u00fcr Frauen in traditionellen Frauenberufen",
            "Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr Vereinbarkeit von Beruf und Familie",
            "St\u00e4rkere Unterst\u00fctzung und Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Erzieherinnen und Pflegekr\u00e4fte"
        ],
        "summary": "Marie-Luise Pulz betont die Bedeutung von Inklusion und Gleichstellung in der Arbeitswelt, indem sie aufzeigt, wie vielf\u00e4ltige Teams Innovation und gesellschaftlichen Zusammenhalt f\u00f6rdern k\u00f6nnen. Sie appelliert an die Notwendigkeit politischer Rahmenbedingungen und praktischer Ma\u00dfnahmen zur Unterst\u00fctzung von Frauen und zur Schaffung fairer Arbeitsbedingungen. Ihre \u00dcberzeugung ist, dass durch gegenseitigen Austausch und Engagement positive Ver\u00e4nderungen in der Gesellschaft erreicht werden k\u00f6nnen."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Andreas May",
        "beginSpeech": "4:17:38",
        "endSpeech": "4:22:08",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Liebe Freundinnen und Freunde, es gibt S\u00e4tze, die brennen sich ein, weil sie eine Wahrheit aussprechen, die man kaum ertragen kann. Eine Freundin von mir, inzwischen \u00fcber 80 Jahre alt, war ihr Leben lang Lehrerin. Sie hat Generationen von Kindern begleitet, ihnen Lesen, Schreiben und Rechnen beigebracht. Aber vor allem eins, sie hat ihnen gezeigt, dass sie etwas wert sind. Als ich ihr nach meinem Abitur erz\u00e4hlte, dass ich Lehramt studieren will, sagte sie diesen einen Satz, der mir immer wieder durch den Kopf geht. Deutschland hat seine Kinder nicht gern. So ein Satz und das von einer Frau, die ihr ganzes Leben der Bildung gewidmet hat. Und doch beschreibt dieser Satz die Realit\u00e4t. Marode Schulen, fehlende Lehrkr\u00e4fte, Kinder, die hungrig lernen m\u00fcssen. Ein System, das zu oft trennt, statt Chancen zu er\u00f6ffnen. Ein System, wo das Motto gilt, wer hat, dem wird gegeben und wer nichts hat, bleibt zur\u00fcck. Ich will, dass sich das endlich \u00e4ndert, liebe Freundinnen und Freunde. Und ja, Bildung kostet Geld, aber sie ist die beste Investition in unsere Zukunft. Was wir heute in junge Menschen investieren, das entscheidet dar\u00fcber, wie stark und gerecht unsere Gesellschaft morgen ist. Und deshalb stehe ich hier, weil jedes Kind die besten Chancen verdient. Und weil wir Gr\u00fcne daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass wir klar sagen k\u00f6nnen, ja, Deutschland hat seine Kinder gern. Aber soziale Gerechtigkeit geht noch viel weiter und sie ist die Grundlage f\u00fcr alles. Denn wenn Menschen das Gef\u00fchl haben, dass Arbeit sich lohnt, dass sie sich auf ein gutes Leben verlassen k\u00f6nnen und keine Angst davor haben, abgeh\u00e4ngt zu werden, entsteht Vertrauen. Vertrauen in sich selbst, in die Politik und in unsere Zukunft. F\u00fcr mich bedeutet das, Wohnen darf kein Luxus sein. Menschen d\u00fcrfen nicht die H\u00e4lfte ihres Einkommens f\u00fcr die Miete ausgeben oder \u00fcberhaupt keine Wohnung finden, weil die Preise immer weiter steigen. Und es darf auch nicht sein, dass der Wocheneinkauf zum finanziellen Kraftakt wird oder Menschen sich entscheiden m\u00fcssen, ob sie heizen oder essen. Soziale Gerechtigkeit hei\u00dft, das Leben muss f\u00fcr alle bezahlbar sein, egal ob es um Lebensmittel, um Energie oder um Mobilit\u00e4t geht. Und genau daf\u00fcr haben wir Gr\u00fcne die richtigen Antworten. Ob Klimageld, Kindergrundsicherung, das 49-Euro-Ticket oder die Mietpreisbremse. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass das Leben bezahlbar wird und alle eine echte Chance auf ein gutes Leben haben. Liebe Freundinnen und Freunde, wenn wir die Partei sind, die den Menschen zuh\u00f6rt, die ihre Probleme erkennt und eine Politik macht, die im Leben der Menschen ankommt, dann schaffen wir das. Dann k\u00f6nnen wir eine Gesellschaft aufbauen, in der niemand zur\u00fcckgelassen wird. Gerecht, nachhaltig und zukunftsf\u00e4hig. Und daf\u00fcr stehe ich. Ich m\u00f6chte f\u00fcr euch in den Bundestag, um genau daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen, f\u00fcr soziale Gerechtigkeit, die den Namen verdient, f\u00fcr Bildung, die alle erreicht und f\u00fcr eine Zukunft voller Chancen. Liebe Freundinnen und Freunde, mein Name ist Andreas May, ich bin Direktkandidat f\u00fcr Marburg-Biedenkopf und ich bitte um euer Vertrauen. Mit euch, mit Zuversicht. Vielen Dank.\n",
        "buzzwords": [
            "Investition in Bildung",
            "Soziale Gerechtigkeit und bezahlbares Leben",
            "Bezahlbare Mieten und Wohnraum",
            "Energie- und Lebensmittelpreise senken",
            "Chancengleichheit f\u00fcr alle Kinder"
        ],
        "summary": "In seiner Rede thematisiert Andreas May die Herausforderungen im deutschen Bildungssystem und den Mangel an sozialer Gerechtigkeit, der es vielen Kindern und Familien schwer macht, Chancen zu erhalten. Er pl\u00e4diert f\u00fcr Investitionen in Bildung und eine Politik, die das Leben f\u00fcr alle bezahlbar macht, sei es bei Wohnkosten, Lebensmitteln oder Mobilit\u00e4t. May strebt danach, im Bundestag f\u00fcr eine gerechte, nachhaltige und zukunftsf\u00e4hige Gesellschaft zu k\u00e4mpfen, in der niemand zur\u00fcckgelassen wird."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Jacob Spanke",
        "beginSpeech": "4:26:19",
        "endSpeech": "4:31:19",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Liebe Leute, ich bin Jakob, 35 Jahre alt, davon 20 Jahre Parteimitglied und ich arbeite als Volkswirt in der Eisenbahnforschung. Und jetzt k\u00f6nnte ich euch nat\u00fcrlich viel \u00fcber gr\u00fcne Verkehrspolitik erz\u00e4hlen. Ich k\u00f6nnte euch erz\u00e4hlen, wie katastrophal die Lage bei der Bahn ist, dass nach 16 Jahren Merkel die Infrastruktur kaputt ist und es an allem fehlt. Ich k\u00f6nnte euch erz\u00e4hlen, dass wir verkehrspolitisch immer noch nicht klar sind, wollen wir lieber mehr neue Autobahnen oder sanieren wir doch das Bahnnetz? Und dass ich gestern, genauso wie die drei Monate davor, von 6.30 Uhr bis nach 10 Uhr gearbeitet habe, dass wir trotz exorbitant steigender Trassenpreise auch in Zukunft noch fernverkehrender Fl\u00e4che haben, weil er gerade massiv bedroht ist. Ich k\u00f6nnte euch auch erz\u00e4hlen, dass das alles anders geht, dass die Schweiz zeigt, wie ausgezeichnet die Bahn funktionieren kann und dass, wenn wir die Verkehrswende wirklich wollen w\u00fcrden, wir auch mit 10 statt 50 Millionen Autos klarkommen w\u00fcrden. Oder ich k\u00f6nnte davon erz\u00e4hlen, dass ich w\u00e4hrend Olympia in Paris war und dass ohne Autos eine Gro\u00dfstadt pl\u00f6tzlich ganz leise und menschenfreundlich werden kann. Aber wir alle wissen, die letzten Jahrzehnte hat es nie an guten Ideen gefehlt, aber sehr oft an der n\u00f6tigen Mehrheit zur Umsetzung. Und ich glaube, das k\u00f6nnen wir \u00e4ndern. Da drau\u00dfen gibt es viele Menschen, die, weil sie sich nicht mehr vertreten f\u00fchlen, leider zu oft bei den Rassenf\u00e4ngern landen. Es gibt eine Jugend, die genau wei\u00df, dass der Klimawandel sie mit voller Kraft erwischen wird. Aber weil sie hoffnungslos ist, f\u00e4ngt sie nun auch an, die AfD zu w\u00e4hlen. Liebe Leute, wir haben die Antworten, wie eine gute Zukunft gelingen kann. Unsere Antworten sind durchdacht und meistens sogar durchgerechnet. Nur vermittelt kriegen wir diese Botschaften noch nicht genug. Und nat\u00fcrlich liegt das nicht nur an uns. 40 Jahre Neoliberalismus haben die Menschen vereinsamen lassen. Und auch der Klimawandel macht vielen Angst. Da ist es manchmal leichter, die Augen zuzumachen und nichts zu tun. Trotzdem zeigen progressive Politikerinnen \u00fcberall auf der Welt, dass man die Menschen mit einer klaren Erz\u00e4hlung, mit glaubw\u00fcrdigem Handeln und mit viel, viel Hartn\u00e4ckigkeit von der notwendigen Transformation \u00fcberzeugen kann. Anne Hidalgo hat das in Paris geschafft. In Brasilien regiert nicht mehr ein rechtsextremer M\u00f6chtegern-Putschist, sondern weder der Sozialdemokrat Lula. Und nach jahrelanger Organisationsarbeit hat Die Linke in England einen Erdrutschsieg eingefahren und am st\u00e4rksten haben die Gr\u00fcnen gewonnen. Was m\u00fcssen wir daf\u00fcr tun, damit diese Erfolge auch in Deutschland m\u00f6glich werden? Klar ist, noch so viele professionelle Kampagnen, Frames und Spins werden niemanden mehr \u00fcberzeugen. Daf\u00fcr ist das Misstrauen einfach zu gro\u00df. Das haben wir in den USA gesehen. Was wir stattdessen brauchen, sind erstens mehr \u00fcberzeugende Erz\u00e4hlungen, die erkl\u00e4ren, wie eine gute Zukunft aussehen kann. Unsere Forderungen sind alle gut, aber sie sind oft zu sehr im Klein-Klein. Eine Sprache, die die Leute verstehen und die Bereitschaft zuzuh\u00f6ren. Politik spreche \u00fcberzeugt niemanden mehr und Menschen werden uns nur dann \u00fcberzeugen, wenn sie uns abnehmen, dass wir ihre Lebensrealit\u00e4t verstehen. Deswegen zuh\u00f6ren statt zutexten. Drittens den systematischen Aufbau von Vertrauen und Glaubw\u00fcrdigkeit. Einerseits durch PolitikerInnen, die eben nicht direkt vom H\u00f6rsaal in den Plenarsaal gewechselt sind, sondern denen die Menschen abnehmen, dass sie ihre Sorgen kennen und andererseits dadurch, dass wir in unserem gesamten Handeln zeigen, dass wir die soziale Frage mitdenken und niemanden zur\u00fccklassen werden. All das will ich mit euch zusammen umsetzen. Mein Vorbild ist nicht Kamala Harris, sondern eher Bernie Sanders. Ich bin nicht glamour\u00f6s und ich habe auch nicht zu allen Fragen direkt eine wohlformulierte Antwort mit der richtigen Meinung parat. Aber was ich habe, sind zwei Jahrzehnte ehrenamtliche Erfahrung in Partei und Gesellschaft, die F\u00e4higkeit, hart zu arbeiten, eine klare Haltung und die Bereitschaft, da hinzugehen, wo Leute sind, die noch nicht von unserer Meinung \u00fcberzeugt sind. Liebe Leute, vor uns liegt im wortw\u00f6rtlichen Sinne ein eisiger Wahlkampf, vier Jahre Donald Trump und wahrscheinlich auch noch viele andere Frustrationen. Aber vergessen wir nicht, L\u00e4cheln ist die sch\u00f6nste Art, dem Gegner die Z\u00e4hne zu zeigen. Eine bessere Welt ist m\u00f6glich, vergessen wir nicht, darauf zu hoffen. Denn wenn wir an uns glauben und hartn\u00e4ckig bleiben, haben wir alles, was es daf\u00fcr braucht. Um all das umzusetzen, daf\u00fcr bitte ich um eure Unterst\u00fctzung, gehen wir raus, machen wir Deutschland gr\u00fcner, Gl\u00fcck auf!\n",
        "buzzwords": [
            "Verbesserung der Bahn-Infrastruktur und Verkehrswende",
            "Reduktion der Anzahl von Autos auf den Stra\u00dfen",
            "Erh\u00f6hung der Glaubw\u00fcrdigkeit und des Vertrauens in die Politik",
            "St\u00e4rkung sozialer Aspekte in der politischen Agenda",
            "Entwicklung \u00fcberzeugender Erz\u00e4hlungen zur Vermittlung politischer Botschaften"
        ],
        "summary": "Jakob spricht \u00fcber die Herausforderungen der deutschen Verkehrspolitik und kritisiert die Missst\u00e4nde in der Bahn-Infrastruktur, w\u00e4hrend er die Notwendigkeit einer Verkehrswende betont. Er appelliert an die Zuh\u00f6rer, dass \u00fcberzeugende Erz\u00e4hlungen und das Verst\u00e4ndnis der Lebensrealit\u00e4ten der Menschen entscheidend sind, um Vertrauen und Glaubw\u00fcrdigkeit aufzubauen. Abschlie\u00dfend ruft er dazu auf, gemeinsam an einer besseren Zukunft zu arbeiten und die Gr\u00fcnen in Deutschland zu st\u00e4rken."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Christian Tramnitz",
        "beginSpeech": "4:34:54",
        "endSpeech": "4:40:18",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Ja, meine lieben Freundinnen und Freunde, Freiheit und Demokratie sind keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Um das zu erkennen, brauchen wir leider nicht weit schauen. Und genauso wie wir f\u00fcr Frieden und Freiheit stehen, m\u00fcssen wir auch die Demokratie verteidigen. Nicht, wie Ricarda schon sagte, als Staubsaugervertreter der Demokratie, nicht die Demokratie besser vermarkten, sondern besser machen. Daf\u00fcr stehen wir Gr\u00fcne. Und daf\u00fcr haben wir die richtigen L\u00f6sungen und Ideen und konnten auch in der Bundesregierung schon einiges davon realisieren. Den Ausbau der erneuerbaren Energien, B\u00fcrokratieentlastung, Einf\u00fchrung des B\u00fcrgergelds, neues Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht, ja, auch das v\u00f6llig zu Unrecht zu viel kritisierte Geb\u00e4udeenergiegesetz. Andere wollten wir angehen, konnten wir aber nicht. Aber auch drei Jahre einer noch so guten Koalition k\u00f6nnten nicht den Stillstand der Jahre davor heilen. Es reicht also eben nicht, die richtigen Konzepte und die richtigen L\u00f6sungen zu haben. Wir m\u00fcssen sie auch umsetzen k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren starke Gr\u00fcne. Damit wir unsere Position bei Regierungsbeteiligung auch mit dem notwendigen Gewicht einbringen k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt aber auch eine breite Akzeptanz f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen, die oft Ver\u00e4nderungen bedeuten und den Leuten auf den ersten Blick einiges zumuten k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen klar machen, dass es eben kein Festhalten am Status quo geben kann. Die Automobilbranche und deren Zulieferer zeigen gerade ganz deutlich, was passiert, wenn Politik den Eindruck vermittelt, man k\u00f6nne ewig so weitermachen, man verliert den Anschluss. Wenn der Wind der Ver\u00e4nderung weht, bauen die einen Mauern und die anderen Windm\u00fchlen, sagt schon ein altes chinesisches Sprichwort. Und zu wem passt das besser als zu uns, die wir mit B\u00fcndnis 90 Mauer niedergerissen haben und als B\u00fcndnis 90 die gr\u00fcnen Windr\u00e4der bauen. Um die Deutungshoheit zur\u00fcckzugewinnen und auch die Mauern in so manchen K\u00f6pfen zum Br\u00f6ckeln zu bringen, geh\u00f6rt es aber eben auch, gegen Desinformation zu k\u00e4mpfen. Und meine lieben Freundinnen und Freunde, daf\u00fcr will ich mich einsetzen. Versteht mich nicht falsch, die Meinungsfreiheit in unserem Grundgesetz, Artikel 5, Absatz 1, ist ein hohes Gut. Aber verdammt nochmal, Hass, Hetze und falsche Tatsachenbehauptungen sind eben keine Meinung. Deswegen m\u00fcssen wir viel st\u00e4rker gegen deren massenhafte Verbreitung vorgehen. Mit rechtsstaatlichen Mitteln, im Einklang mit den europ\u00e4ischen Digitalgesetzen, m\u00fcssen wir die sozialen Medien besser regulieren, denn deren Selbstregulierung ist krachend gescheitert. Und welche Macht die Plattformen und dar\u00fcber verbreitete Kampagnen haben, k\u00f6nnen wir bei den Wahlen in den USA, Georgien, der Republik Moldau und aktuell in Rum\u00e4nien mit gro\u00dfem Erschrecken live sehen. Und solch eine europ\u00e4ische Handlungsf\u00e4higkeit m\u00fcssen wir auch in andere Bereiche \u00fcbertragen. Wir m\u00fcssen eine digitale und technologische Souver\u00e4nit\u00e4t erreichen, denn was Nord Stream f\u00fcr die Abh\u00e4ngigkeit von russischem Gas war, sind unsere Abh\u00e4ngigkeiten von den chinesischen Chip-Herstellern und US-amerikanischen Internetgiganten heute und wenn wir nichts dagegen unternehmen, auch morgen. Wir schw\u00e4chen uns selbst und machen uns f\u00fcr Konflikte der Zukunft erneut erpressbar, egal ob es um Taiwan oder Strafzwelle geht. Und auch das ist eine Frage der Klimagerechtigkeit. Denn es ist schon absurd, wenn wir bei der Einhaltung der Klimaziele auf China schimpfen, aber gleichzeitig den Ausbau der Industrie dort mit Kohleverstromung und unglaublichen Eingriffen in die Natur billigend in Kauf nehmen, weil niedrige Standards gelten und wir die Waren- und Dienstleistungen deswegen billiger bekommen. Deswegen m\u00fcssen wir der Industrie auch hier sinnvolle Anreize bieten, uns unabh\u00e4ngiger zu machen. Nat\u00fcrlich nicht nach dem Motto der Privatisierung von Gewinnen und Verstaatlichung von Verlusten. F\u00fcr die digitale Souver\u00e4nit\u00e4t sollten wir anfangen, den Datenschutz als Chance zu begreifen, nicht als Problem. Datenschutz ist kein Selbstzweck, denn wie der Klimaschutz nicht das Klima sch\u00fctzt, sondern die Menschen, sch\u00fctzt der Datenschutz nicht die Daten, sondern die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Menschen, unser aller B\u00fcrgerinnenrechte. Nat\u00fcrlich brauchen wir eine Reform, denn ein f\u00f6deraler Datenschutz hat keinen Platz in einem internationalen Wettbewerb und unterschiedliche Auslegungen innerhalb der EU besch\u00e4digen die Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Und mit der sogenannten k\u00fcnstlichen Intelligenz rollt schon die n\u00e4chste technologische Welle auf uns zu, die unbedingt von Anfang an begleitet werden muss, weil sie einerseits so viele Chancen bietet und andererseits so viel Schaden anrichten kann. Die Tinte unter dem AI-Eck der EU war noch nicht trocken. Da kamen schon die ersten \u00dcberwachungsfantasien von vollumfassender Datenerfassung und Auswertung. Denn dann w\u00fcrde ja ein Computer entscheiden und alles w\u00e4re v\u00f6llig neutral. Doch genau das Gegenteil ist der Fall. Denn bei diesen generativen Modellen der k\u00fcnstlichen Intelligenz ist so vorurteilsbehaftet wie kaum ein Algorithmus. Denn es hat nicht von den Regeln des Heute und den Visionen der Zukunft gelernt, sondern von den Mustern und Strukturen der Vergangenheit. Lieber Christian, kommst du bitte zum Ende? Von offener und versteckter Diskriminierung. F\u00fcr eine gemeinwohlorientierte Informationsgesellschaft, die uns dabei hilft, unsere Ziele von Klimaschutz bis Feminismus zu erreichen, w\u00fcrde ich mich gerne einsetzen. Christian, kommst du bitte zum Ende? Daf\u00fcr bitte ich um Eure Stimme. Vielen Dank.\n",
        "buzzwords": [
            "Verteidigung von Freiheit und Demokratie",
            "Regulierung der sozialen Medien zur Bek\u00e4mpfung von Desinformation",
            "Erreichung digitaler und technologischer Souver\u00e4nit\u00e4t",
            "Reform des Datenschutzes zur Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit",
            "Begleitung und Regulierung der Entwicklung von k\u00fcnstlicher Intelligenz"
        ],
        "summary": "In seiner Rede betont der Redner die Notwendigkeit, Freiheit und Demokratie aktiv zu verteidigen und nicht nur zu vermarkten, und dass die Gr\u00fcnen L\u00f6sungen f\u00fcr aktuelle Herausforderungen anbieten, die auch umgesetzt werden m\u00fcssen. Er warnt vor den Gefahren von Desinformation und der Abh\u00e4ngigkeit von digitalen Technologien und fordert eine st\u00e4rkere europ\u00e4ische Handlungsf\u00e4higkeit sowie eine Reform des Datenschutzes. Abschlie\u00dfend mahnt er, dass die Chancen und Risiken der k\u00fcnstlichen Intelligenz sorgf\u00e4ltig abgewogen werden m\u00fcssen, um eine gemeinwohlorientierte Informationsgesellschaft zu schaffen."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Carola Carius",
        "beginSpeech": "4:53:03",
        "endSpeech": "4:58:18",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Liebe Freundinnen, liebe Freunde, ich freue mich, heute hier sein zu k\u00f6nnen und empfinde es als gro\u00dfartige Chance, mich heute hier f\u00fcr eine Bewerbung vorstellen zu d\u00fcrfen. Ich bin geboren im sch\u00f6nen Marburger Land bzw. im kleinen Dorf Gisselberg und bin das sechste von insgesamt neun Kindern. Deswegen ist mir Chancengleichheit in den ersten Jahren eher fremd, aber sp\u00e4ter doch zum pers\u00f6nlichen Ziel geworden. Diese Chancengleichheit durfte ich leben, indem ich ein Abitur machen durfte, indem ich studieren durfte, indem ich eine landwirtschaftliche Lehre machen konnte und trotzdem die Wege oftmals nicht geradlinig waren, ich am Ende des Tages tats\u00e4chlich eine aus meiner Sicht beachtliche Karriere machen konnte. Ich bin seit fast 30 Jahren im \u00f6ffentlichen Dienst im Land Hessen t\u00e4tig und habe meine Zeit angefangen nach Studium in Fulda in der staatlichen Gewerbeaufsicht bzw. sp\u00e4ter in der hessischen Umweltverwaltung. Ich bin sozusagen durch ganz Hessen getingelt in meinem beruflichen Leben, immer von dem Willen getrieben, dass ich gerne das, was meine \u00dcberzeugung ist, auch im Privaten wie im Beruflichen tun m\u00f6chte. Ich bitte heute hier um Eure Zustimmung und Eure Stimme, weil ich gerne sozusagen mehr oder weniger am Ende meines beruflichen Lebens die gewonnene Erfahrung und die gewonnenen Eindr\u00fccke verwerten auf h\u00f6chstm\u00f6glichem Niveau m\u00f6chte. Ich habe in meinem Leben unglaublich viele Projekte\u2026 Kannst du etwas n\u00e4her ans Mikro treten und bitte Ruhe im Saal. Dankesch\u00f6n. Ich habe in meinem Leben sehr viele Projekte initiiert, drei Genossenschaften in meinem eigenen Dorf gegr\u00fcndet. Wir haben in meinem Dorf Sch\u00f6nstatt das Bioenergie-Dorf Sch\u00f6nstatt als genossenschaftlich gef\u00fchrtes Nahw\u00e4rmenetz. Zuletzt haben wir den Dorfladen Sch\u00f6nstatt EG gegr\u00fcndet. Das sind alles Beispiele, die hessenweit vielfach zitiert wurden, genauso wie unser Carsharing auf Elektromobilit\u00e4t. Das sind alles Dinge, die auch meine Handschrift und zum gro\u00dfen Teil meine Initiative betrafen. Im hessischen Parteiensystem bin ich nicht so bekannt, deswegen freue ich mich, dass ich mich hier heute vorstellen kann. Meine tiefsten und inneren \u00dcberzeugungen sind Erhaltung unserer nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen und dazu geh\u00f6rt Klimaschutz, \u00f6kologischer Landbau, regionale Selbstversorgung und die Energiewende. F\u00fcr die Energiewende darf ich mich im Moment auch im dienstlichen Kontext einsetzen. Da darf ich mich im Besonderen f\u00fcr den Ausbau der erneuerbaren Energien und f\u00fcr die innovativen Energietechnologien einsetzen, was vielfach gelungen ist. Und ich pers\u00f6nlich m\u00f6chte wirklich vom ganzen Herzen mich weiter f\u00fcr diese Energiewende und f\u00fcr den Klimaschutz auf Bundesebene einsetzen. Und meine allergr\u00f6\u00dfte Mission unter den Missionen ist, den B\u00fcrokratieabbau, die Verschlankung der Systeme und dadurch ein Feuerwerk von Investitionen auszul\u00f6sen. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass wir viele sinnvolle Regelungen, insbesondere im Umweltschutz, haben, dass wir vielleicht hier und da noch nicht schlagkr\u00e4ftig genug sind, um die \u00d6kologie entsprechend zu sch\u00fctzen. Aber ich denke, bei den Reglementieren der Unternehmen, da haben wir zu viel, was \u00fcberfl\u00fcssig ist. Und da haben wir zu viel, was die Menschen, die \u00fcber Kapital verf\u00fcgen, daran hindert, dieses Kapital sinnvoll einzusetzen. Ich glaube ganz bestimmt, dass wir es schaffen k\u00f6nnen, wieder nach vorne zu kommen bei den Innovationen auf allen Gebieten, wenn wir es schaffen, diese l\u00e4hmende B\u00fcrokratie einzud\u00e4mmen, hin zu einer zugewandten dem Antragsteller, wer auch immer das ist, zugewandte B\u00fcrokratie aufzubauen. Ganz besonders daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich einsetzen. Warum? Weil um soziale Gerechtigkeit zu leben, bedarf es nat\u00fcrlich auch finanzieller Mittel. Und die wird die Wirtschaft im Wesentlichen erwirtschaften m\u00fcssen. Und das w\u00e4re f\u00fcr mich ein gro\u00dfartiges Ziel, wenn wir da in Deutschland zeigen, dass der unbekannte Riese zur F\u00f6rderung der Wirtschaft eigentlich nur ist, dass die eigens angelegten Fesseln abgelegt werden m\u00fcssen, weil wir schlau genug sind, innovativ genug sind. Und das auf allen Ebenen. Und ich wei\u00df, es ist schwierig, am Ende des Tages von Regelungen wieder Abstand zu nehmen, aber es wird f\u00fcr uns alle ein Segen sein. Also ich pers\u00f6nlich stehe f\u00fcr den Klimaschutz, f\u00fcr die Energiewende, f\u00fcr die innovativen Energietechnologien. Und daf\u00fcr m\u00f6chte ich gerne B\u00fcrokratie verschlanken und verbessern. Danke.\n",
        "buzzwords": [
            "Chancengleichheit",
            "Klimaschutz",
            "Energiewende",
            "B\u00fcrokratieabbau",
            "F\u00f6rderung innovativer Energietechnologien"
        ],
        "summary": "Der Redner bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit, sich vorzustellen, und betont seinen Werdegang und seine Erfahrungen im \u00f6ffentlichen Dienst, wo er sich besonders f\u00fcr Klimaschutz und erneuerbare Energien engagiert hat. Er hebt die Bedeutung von Chancengleichheit, b\u00fcrokratischen Abbau und der F\u00f6rderung innovativer Technologien hervor, um soziale Gerechtigkeit und wirtschaftliches Wachstum zu erreichen. Sein Ziel ist es, durch eine effizientere und weniger hemmende B\u00fcrokratie Investitionen zu f\u00f6rdern und die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen zu erhalten."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Ilka Deutschendorf",
        "beginSpeech": "4:59:50",
        "endSpeech": "5:03:40",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Also, liebe Freundinnen und Freunde, mein Name ist Ilka Deutschendorf, ich bin 45 Jahre alt, verheiratet, drei Kinder. Ich bewerbe mich bei euch um den Listenplatz 9. Seit letztem Samstag bin ich Direktkandidatin f\u00fcr Kassel, Land und Waldeck. 2007 habe ich mein Studium beendet, der Landschafts\u00f6kologie. Direkt danach habe ich im Wald B\u00e4ume gepflanzt und Wildschutzgatter gebaut. Die Folgen des Klimawandels waren damals schon sichtbar und auch die Weigerung vieler Entscheidungstr\u00e4gerinnen, wirklich etwas zu ver\u00e4ndern. Ich will mich unbedingt daf\u00fcr einsetzen, dass die Beschleunigung des Ausbaus der erneuerbaren Energien bestehen bleibt. Denn diese sind entscheidend f\u00fcr den Klimaschutz. Und Klimaschutz bedeutet Schutz und Erhalt unserer \u00d6kosysteme. Und intakte \u00d6kosysteme sind unsere Lebensgrundlage. Die Erneuerbaren sind aber auch eine Chance, f\u00fcr die Kommunen Einnahmen zu generieren. Das Thema kommunale Finanzen besch\u00e4ftigt mich seit 2016. Seitdem bin ich f\u00fcr die Gr\u00fcnen im Gemeindeparlament in Twistetal. Und das ist \u00fcbrigens richtig im l\u00e4ndlichen Raum. Als Landschafts\u00f6kologin sind mir Natur- und Artenschutz extrem wichtig. Mir ist klar, dass Windkraft und Freifl\u00e4chenphotovoltaik weitere Eingriffe in Natur und Landschaft bedeuten. Hier muss ein guter Ausgleich zwischen den Interessen gefunden werden. Und diesen Prozess will ich auf Bundesebene begleiten. Und mal ehrlich, wer au\u00dfer uns Gr\u00fcnen soll das k\u00f6nnen und vor allen Dingen wollen? Also, die Interessen des Natur- und Artenschutzes brauchen unsere Stimme. Und auf Bundesebene gibt es aus meiner Sicht keine Partei, die dieses Thema glaubw\u00fcrdig vertritt. Biodiversit\u00e4t sollte zusammen mit der Landwirtschaft gesch\u00fctzt und gef\u00f6rdert werden. Das ist mir bei meiner Arbeit bei der Unteren Naturschutzbeh\u00f6rde klar geworden. Ohne Land- und Forstwirtschaft als Partner in Feld und Wald wird es nichts mit Natur- und Artenschutz. Neben meiner kommunalpolitischen T\u00e4tigkeit habe ich auch im politischen Betrieb gearbeitet und hat viele Erfahrungen gesammelt. Nachdem mein erstes Kind geboren worden ist, wollte ich aber au\u00dferhalb des Politikbetriebs meine Erfahrungen erweitern und habe dann in einem Ingenieurb\u00fcro f\u00fcr Kanal-, Stra\u00dfen- und Tiefbau angefangen. Sechs Jahre lang war ich da, habe zwei weitere Kinder bekommen. Und was ich dort gemacht habe, ist zum Beispiel Gew\u00e4sserrenaturierung. Und die sind dank funktionierender F\u00f6rderprogramme, und da muss ich Danke an Priska Hinz sagen, n\u00e4mlich auch umgesetzt worden. Und das ist auch ein gutes Beispiel daf\u00fcr, wo gr\u00fcne Politik wirkt. Seit 2022 bin ich beim Amt f\u00fcr Bodenmanagement beim Land Hessen angestellt, und meine Arbeit besteht aus der Abw\u00e4gung von Boden-, Gew\u00e4sser- und Naturschutz- sowie landwirtschaftlichen Interessen. Und die hierbei gewonnenen Erfahrungen will ich gerne und unbedingt in unserer Bundestagsfraktion einbringen. Als Elternbeir\u00e4tin in Kindergarten und Schule habe ich gegen viele Widerst\u00e4nde durchgesetzt, dass es in unserer Grundschule seit 2019 ein warmes Mittagessen gibt. Also ob man da jetzt stolz drauf sein soll oder ob man das schrecklich findet, wei\u00df ich nicht. Dabei ist mir klar geworden, auch daf\u00fcr braucht es uns Gr\u00fcne, damit n\u00e4mlich Kinder und Jugendliche eine Lobby haben. Ebenso habe ich, ich rede zu schnell, nicht so viel klatschen, ich will mehr reden. Ebenso habe ich mich daf\u00fcr eingesetzt, dass es eine Sommervierenbetreuung unserer Gemeinde gibt. Und neben dieser ganzen Anstrengung hat mich das eins gelehrt, und zwar, man kann gemeinsam etwas \u00e4ndern, man kann gemeinsam Erfolg haben. Und da bitte ich euch um eure Unterst\u00fctzung und eure Stimme. Ich finde, wir Gr\u00fcnen sind unverzichtbar und gemeinsam k\u00f6nnen wir viel erreichen.\n",
        "buzzwords": [
            "Beschleunigung des Ausbaus der erneuerbaren Energien",
            "Schutz und Erhalt der \u00d6kosysteme",
            "Ausgleich zwischen Windkraft, Freifl\u00e4chenphotovoltaik und Naturschutz",
            "Biodiversit\u00e4t f\u00f6rdern zusammen mit der Landwirtschaft",
            "St\u00e4rkung der Lobby f\u00fcr Kinder und Jugendliche in Bildungseinrichtungen"
        ],
        "summary": "Ilka Deutschendorf, Landschafts\u00f6kologin und Direktkandidatin f\u00fcr Kassel, Land und Waldeck, setzt sich f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien und den Schutz von \u00d6kosystemen ein. Sie betont die Notwendigkeit, ein Gleichgewicht zwischen Natur- und Artenschutz sowie kommunalen Interessen zu finden und sieht die Gr\u00fcnen als die einzige Partei, die diese Themen glaubw\u00fcrdig vertreten kann. Mit ihrer Erfahrung aus der Kommunalpolitik und verschiedenen Berufsfeldern fordert sie die Unterst\u00fctzung der W\u00e4hler, um gemeinsam Ver\u00e4nderungen zu erreichen."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Katerina Garcia",
        "beginSpeech": "5:04:46",
        "endSpeech": "5:10:20",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Liebe Freundinnen und Freunde, ich danke allen, die mich hier heute unterst\u00fctzt, beraten und motiviert haben. Ich bin ein introvertierter Mensch und als solcher braucht es schon ganz sch\u00f6n viel Mut, hier heute als Kandidatin anzutreten. Aber ich m\u00f6chte hier gerne einen Beitrag leisten und gemeinsam mit euch daran arbeiten, unser Land zu einem Ort gerechter Bildung, nachhaltiger Wirtschaft und digitaler Souver\u00e4nit\u00e4t zu machen. Wir leben in herausfordernden Zeiten, Zeiten, in denen wir nicht das Trennende in den Vordergrund stellen d\u00fcrfen, sondern nach Gemeinsamkeiten schauen m\u00fcssen. Zeiten, in denen wir als Gesellschaft und \u00fcbrigens auch als B\u00fcndnis 90 die Gr\u00fcnen solidarisch zusammenstehen m\u00fcssen. Unsere Aufgabe ist, zu einer gerechten Gesellschaft zu finden, mit einem starken Sozialstaat, der Vielfalt und Chancengleichheit f\u00f6rdert. Bildung ist dabei ein m\u00e4chtiger Schl\u00fcssel zu Integration und gesellschaftlichem Zusammenhalt. Menschen wie ich, mit einem im Ausland geborenen Elternteil, haben auch heute noch eine schlechtere Chance, Abitur zu machen, als Menschen mit deutschen Eltern. Lasst uns daf\u00fcr sorgen, dass sich das \u00e4ndert, das ist skurril. Ich m\u00f6chte, dass wir Chancen f\u00fcr Menschen mit Migrationsgeschichte verbessern. Jeder und jede sollte die M\u00f6glichkeit haben, Ziele und R\u00e4ume zu verwirklichen. Wirtschaft muss im Dienst des Planeten und der Menschen stehen. Als Master f\u00fcr Recht und Wirtschaft wei\u00df ich, dass unsere gr\u00fcnen Konzepte zukunftsf\u00e4hig sind. Ich bin Leiterin im B\u00fcro der gr\u00fcnen Wiesbadener B\u00fcrgermeisterin und sehe t\u00e4glich, dass besonders kleine und mittlere Unternehmen gute Rahmenbedingungen brauchen, um zu gedeihen. Weniger B\u00fcrokratie und mehr Unterst\u00fctzung bei der Umsetzung ihrer Nachhaltigkeitsprojekte. Mit diesen ganz konkreten Erfahrungen m\u00f6chte ich die Bundesebene st\u00e4rken. Grundlage f\u00fcr eine erfolgreiche Wirtschaft und \u00fcbrigens auch f\u00fcr eine vielf\u00e4ltige Gesellschaft ist dabei eine funktionierende Infrastruktur. Wiesbadenerinnen kennen das Problem von zusammengebrochenen Br\u00fccken und nicht barrierefreien Bahnh\u00f6fen im l\u00e4ndlichen Raum. Ich finde, das ist besch\u00e4mend. Die Reparaturarbeiten der schwarz-roten Sparpolitik m\u00fcssen wir jetzt finanzieren. Meine Meinung dazu, wir brauchen eine Reform der Schuldenbremse und gro\u00dfe Konzerne m\u00fcssen konsequent besteuert werden. Ich m\u00f6chte, dass alle einen fairen Beitrag leisten zur Finanzierung von Infrastruktur und Klimaschutz. Auch in der digitalen Welt steht viel auf dem Spiel. Als Sprecherin der LAG und Delegierte der BAG Digitales und Medien setze ich mich f\u00fcr die Regulierung gro\u00dfer Plattformen und f\u00fcr digitale B\u00fcrgerrechte ein. Bei den gro\u00dfen Plattformen brauchen wir Transparenz der Algorithmen, konsequente Verfolgung von Hass und Hetze im Netz und Schutz der Rechte unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Alle reden davon, dass Cannabis das gro\u00dfe Problem sein soll. Dabei sind unsere Kinder, Jugendlichen und auch Erwachsene doch schon l\u00e4ngst s\u00fcchtig nach dem Dopaminkick, den sie t\u00e4glich aus TikTok, Snapchat und Instagram bekommen. Das ist das gesellschaftspolitische Problem. Hier steht doch die mentale Gesundheit der Menschen auf dem Spiel. Deshalb lasst uns endlich unabh\u00e4ngig werden von Big Tech. Lasst uns stattdessen europ\u00e4ische, digitale Kan\u00e4le und Technologien f\u00f6rdern, die unseren Werten auch gerecht werden. Ich m\u00f6chte gerne gemeinsam mit euch Hessinnen und Hessen einen Unterschied machen. Ich m\u00f6chte gemeinsam mit euch in diesen Wahlkampf ziehen und im Bundestag f\u00fcr ein gerechtes und nachhaltiges, zukunftsf\u00e4higes Deutschland k\u00e4mpfen. Ich bringe eine breite Perspektive aus \u00fcber 20 Jahren Berufserfahrung in verschiedenen Bereichen von Wirtschaft, Verwaltung und Politik mit. Ich bin schon immer Br\u00fcckenbauerin zwischen Menschen und ihren Funktionen und ihren manchmal auch widerstreitenden Interessen. Dabei ist f\u00fcr mich eine klare und ehrliche Kommunikation und Menschlichkeit entscheidend. Lasst uns nach Gemeinsamkeiten suchen. Lasst uns Kompromisse finden, um gemeinsam weiter nach vorne zu gehen. Unsere Waffen gegen die Populisten sind die St\u00e4rkung und Verteidigung unseres demokratischen Systems. Wir m\u00fcssen f\u00fcr eine Gesellschaft einstehen, die niemanden zur\u00fcckl\u00e4sst. Ich m\u00f6chte f\u00fcr ein Deutschland k\u00e4mpfen, in dem mein Vater nicht rassistisch angefeindet wird, in dem meine Schwester und ihre Frau nicht homophoben Kommentaren ausgesetzt sind und in dem Barrieren f\u00fcr meine Mutter im Rollstuhl aus dem Weg ger\u00e4umt werden. Ich w\u00fcnsche mir mehr Menschlichkeit und W\u00fcrde f\u00fcr uns Menschen im Alltag und daf\u00fcr m\u00f6chte ich f\u00fcr euch in Berlin k\u00e4mpfen. Vielen Dank.\n",
        "buzzwords": [
            "Gerechte Bildung und Chancengleichheit f\u00fcr Menschen mit Migrationsgeschichte",
            "Wirtschaft im Dienst des Planeten und der Menschen, inklusive Unterst\u00fctzung f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen",
            "Reform der Schuldenbremse und konsequente Besteuerung gro\u00dfer Konzerne",
            "Regulierung gro\u00dfer Plattformen und Schutz der digitalen B\u00fcrgerrechte",
            "F\u00f6rderung europ\u00e4ischer, digitaler Kan\u00e4le und Technologien"
        ],
        "summary": "In ihrer Rede dr\u00fcckt die Kandidatin ihren Mut aus, als introvertierte Person f\u00fcr eine gerechtere Gesellschaft und bessere Bildungschancen zu k\u00e4mpfen, insbesondere f\u00fcr Menschen mit Migrationshintergrund. Sie betont die Notwendigkeit einer nachhaltigen Wirtschaft, der F\u00f6rderung kleiner und mittlerer Unternehmen sowie einer funktionierenden Infrastruktur und digitalen B\u00fcrgerrechte. Ihr Ziel ist es, gemeinsam mit der Gemeinschaft eine inklusive und solidarische Gesellschaft zu schaffen, die Vielfalt sch\u00e4tzt und niemanden zur\u00fcckl\u00e4sst."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Andriy Goldmann",
        "beginSpeech": "5:25:12",
        "endSpeech": "5:29:30",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Ich danke Ihnen vielmals f\u00fcr Ihre Zeit. Ich hei\u00dfe Goldmann, ich komme aus Kiew, ich lebe lange Zeit in Bonn und ich nutze meine Zeit f\u00fcr meine Vorstellung und f\u00fcr meine Politik. Sehr geehrter Herr Vorstand, liebe Mitglieder, als noch Mitglied dieser Partei bewerbe ich mich, ich kenne Osteuropaforschung und Nauspolitik intensiv. F\u00fcr die Funktion in der Gr\u00fcnen-Partei m\u00f6chte ich mich in die Landeslisten zur Bundestagswahl 2024 aufstellen und Sie \u00fcberzeugen alle von mir und meinen Themen. Meine Themen sind zu einem, Cyberbedrohung im Internet und Menschen in Osteuropa und der Krieg in Russland. Zweitens, mein Thema f\u00fcr die Landeslisten ist Russland und die Transformation. Ich spreche \u00fcber Nahosten und die Transformation in der Politik in Jerusalem. Mein drittes Thema ist Internetlinguistik und Sprachen im Netz und Chat-GBT. Mein letztes Thema ist die europ\u00e4ische Kultur in Br\u00fcssel und die Kultur der Parteien. Mein viertes Thema ist die Datensicherheit und k\u00fcnstliche Intelligenz im Netz. Als Kandidat f\u00fcr die Bundestagswahl m\u00f6chte ich gerne die Mitglieder und den Vorstand, Sie \u00fcberzeugen mich durch die Wahl dazu zu bestimmen, in Listenplatz Nummer 10 aufzustellen und meine Ideen in Berlin voranzubringen. Ich bin bestimmt f\u00fcr diese Aufgaben f\u00fcr die Landeslisten, weil ich neben meiner Zeit f\u00fcr die Gr\u00fcnen auch f\u00fcr eine Stiftung Israel-Pal\u00e4stina-Exploration und Forschung im Verlag Rassowitz engagiere und arbeite. Ich m\u00f6chte vertieft in die Partei einsteigen und Teil der Partei Central Office werden gem\u00e4\u00df Parteiengesetz 11. Ich kann f\u00fcr Landeslisten ad hoc meine Politik beweisen. Ich kenne internationale Schulprojekte und Bildungsk\u00f6rperschaften und m\u00f6chte als Berater f\u00fcr Br\u00fcssel arbeiten im Ausschuss f\u00fcr Recht und Menschenrechte als Advisor. Es ist super laut in diesem Raum. K\u00f6nnen Sie bitte still sein, w\u00e4hrend sich Leute vorstellen? In Landeslisten habe ich die \u00dcberzeugung, von mir f\u00fcr Themen f\u00fcr Europa und f\u00fcr die Gr\u00fcnen zu finden, im Ausschuss f\u00fcr Kultur in Berlin. Als Kandidat f\u00fcr Listenplatz in B\u00fcndnis 90 Gr\u00fcn in Hessen mag ich die Menschen und W\u00e4hler \u00fcberzeugen, von mir zu w\u00e4hlen und meine Empathie, \u00dcberzeugung und Bildung in Politikwissenschaften, Gesellschaftswissenschaften und Hochschulbildung als Mitglied einbringen. Ich kenne Osteuropa, also Kiew, Wienitzer, als Sch\u00fcler intensiv. Ich kann die B\u00fcndnis 90 Gr\u00fcn-Partei \u00fcberzeugen, in Bundesparteitagen und interner Revision f\u00fcr neuen Konsens beraten, zum Beispiel f\u00fcr ausw\u00e4rtige Politik in Fragen \u00fcber Osteuropa und Transformation. Als Landeslistenkandidat m\u00f6chte ich meine Bem\u00fchungen in B\u00fcndnis 90 Gr\u00fcn f\u00fcr internationale Angelegenheiten, hier Umweltdialog, im Fachausschuss f\u00fcr unsere Themen zu st\u00e4rken \u00fcber Geopolitik und politische Systeme in der Ukraine. F\u00fcr diese Position in Landeslisten Hessen bin ich geeignet, weil ich mich f\u00fcr Umweltgesetz auskenne und die Gr\u00fcnen mit Umwelt-, Naturschutz-Zielen und Vorhaben in internationalen Institutionen beraten kann. Ich kenne europ\u00e4ische politische Systeme und kann die Europ\u00e4ische Kommission handlungsf\u00e4higer beraten, zum Beispiel \u00fcber Fragen \u00fcber die Osterweiterung in Ukraine und Moldau. Ich kenne europ\u00e4ische Umweltgesetzgebung, EUV und Kommunalrecht und bin f\u00fcr diesen Platz und hier Osteuropa zu beraten der Richtige. Ich habe Mut f\u00fcr B\u00fcrgerbeteiligung und kann Ideen f\u00fcr Berlin f\u00fcr einen neuen Wahlkampf schaffen. Ich bringe f\u00fcr den Fachbereich internationale Politik und Menschenrechte, zum Beispiel COP28 und Ostpolitik und Osteuropa mehr Ideen. Ich m\u00f6chte gemeinsam im Wahlkampf solide Finanzen gestalten f\u00fcr Haushalt Jahr 2025. Meine Botschaft lautet, die Ideen m\u00fcssen sofort im Netz ankommen. Wir Gr\u00fcnen leben im Jahr 2024, indem wir die direkte Demokratie beweisen m\u00fcssen. Im Wahlkampf 2024 stehen wir mehr B\u00fcrgerbeteiligung und Mut an. Ich danke Ihnen.\n",
        "buzzwords": [
            "Cyberbedrohung und Datensicherheit",
            "Transformation in Osteuropa und Russland",
            "Integration von Sprachen und Internetlinguistik",
            "europ\u00e4ische Kultur und Bildung",
            "B\u00fcrgerbeteiligung und direkte Demokratie"
        ],
        "summary": "Goldmann, ein Kandidat aus Kiew, stellt sich als Bewerber um einen Listenplatz f\u00fcr die Bundestagswahl 2024 f\u00fcr die Gr\u00fcnen vor und betont seine Expertise in Osteuropaforschung, Cyberbedrohungen sowie Sprach- und Internetlinguistik. Er m\u00f6chte sich f\u00fcr europ\u00e4ische Kultur, Datensicherheit und internationale politische Fragen engagieren und betont seine F\u00e4higkeiten, die Gr\u00fcnen in Bezug auf Umweltgesetze und Geopolitik zu beraten. Goldmann ist \u00fcberzeugt, dass er durch seine Kenntnisse und Erfahrungen zur St\u00e4rkung der Gr\u00fcnen und zur F\u00f6rderung der B\u00fcrgerbeteiligung im Wahlkampf beitragen kann."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Boris Wilfert",
        "beginSpeech": "5:32:35",
        "endSpeech": "5:37:58",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Liebe Freundinnen und Freunde, die Welt brennt, und ich wecke euch jetzt einfach ein bisschen auf. Seit \u00fcber 50 Jahren, sagen unsere Wissenschaftler, womit die Menschheit in den n\u00e4chsten 50 Jahren konfrontiert sein wird. 50 Jahre. L\u00e4nger als ich auf dieser Erde bin, sind die Themen gesetzt, und die Welt taumelt aktuell von einem Rekordjahr zum n\u00e4chsten. Ich frage mich, wann wird endlich was geschehen? Wird jemand etwas durchsetzen, oder warten wir auf die Macht der Fakten? Werden wir erst 2050 aufwachen? Das wird schwer. Studien warnen, dass es 2050 klimabedingt wahrscheinlich keinen Kaffee mehr geben k\u00f6nnte. Das ist leider noch nicht mal ein schlechter Witz. Wie viele von euch, und ich wei\u00df, heute sind viele hier oder dort jedenfalls das erste Mal bei einem Landesparteitag, sage ich mir, jetzt packst du es an. Vor allem jetzt, bevor du dir eines Tages selber sagen musst, h\u00e4tte ich mal angepackt. Antidemokratischen Bewegungen und Partei, die often der Montage von demokratischen Strukturen predigen, k\u00f6nnen wir nur als gro\u00dfe Menge Demokraten begegnen. Im Januar dieses Jahres waren wir alle auf der Stra\u00dfe, viele von uns auch. Wir m\u00fcssen alle zusammen Demokraten sein und f\u00fcr die Demokratie weiter k\u00e4mpfen. Deswegen stehe ich hier. Mein Name ist Boris Wilfert, und ich m\u00f6chte mich im Bundestag f\u00fcr die nachhaltige Modernisierung und den Ausbau unserer Netze entscheiden. Verkehr, Energie und Daten m\u00fcssen so durch unser Land kommen, dass es dem Standard unserer Wirtschaftsnation, die wir zweifelsohne sind, gerecht wird. Unsere Netze sind die Grundlage f\u00fcr funktionierende Unternehmen und die Grundversorgung, aber auch die Kreativit\u00e4t in unserem Land. Wir brauchen sie, und wir brauchen die Netze f\u00fcr die Energiewende. Heute Morgen wurde es schon gesagt, 60 Prozent erneuerbare in diesem Jahr. Jetzt nicht aufh\u00f6ren, jetzt weitermachen. Wir m\u00fcssen endlich ausbauen, von Nord nach S\u00fcd. Es ist m\u00f6glich, und es geht. Das sollte uns \u00fcbrigens eine Lehre sein, dass wir f\u00fcr diese Projekte alle mitnehmen. Wir m\u00fcssen besser kommunizieren. Das klingt gut, aber es wird wahrscheinlich f\u00fcr jede Stromtrasse irgendwo ein Problem. Aber da m\u00fcssen wir, liebe Freundinnen und Freunde, durch. Apropos Netze. Ich empfinde es als besonders schlimm \u2013 jetzt kommt eine kleine Geschichte \u2013, wenn ich wegen der 30. St\u00f6rung irgendwo in der S-Bahn sitze und man im Randgebiet von Frankfurt, der Bankenstadt Europas, sitzt und einfach warten muss, und man mit Sicherheit damit rechnen kann, dass man mittendrin sitzt, in einem ganz gnadenlosen Funkloch. Ich kann mir das alles einfach nicht vorstellen. Das muss besser werden. Aber der Rahmen deutscher Politik muss ein klein wenig weitergezogen werden. Daf\u00fcr will ich mich auch einsetzen. Vor uns stehen four more years of Trump. In Europa m\u00fcssen wir viele Feuer l\u00f6schen. Auch da, muss man gestehen, brennt die Welt. Der einzige europ\u00e4ische Mittelmotor, Frankreich-Deutschland, stottert gerade in Frankreich wie auch hier. Der gro\u00dfe Backlash national motivierter Parteien \u2013 ich k\u00f6nnte mit euch zusammen alle L\u00e4nder aufz\u00e4hlen \u2013 ist eine Herausforderung, der Europa dringend die Stirn bieten muss. Deutschland muss daher alles daf\u00fcr tun, dass wir die Politikfelder der Zukunft im europ\u00e4ischen Rahmen in Europa gemeinsam bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Diesem Friedensprojekt wird sonst ein Gegeneinander substanziell schaden. Gemeint sind f\u00fcr mich die konsistente Position im Ukraine-Krieg und gleichzeitig eine europ\u00e4ische Antwort auf den Klimawandel, der uns bedroht. Am Ende wird es die europ\u00e4ische Linie sein, die entscheidend f\u00fcr den weiteren Frieden auf diesem Kontinent sorgen kann. Augenblicklich erscheint das tats\u00e4chlich alles wie die Quadratur des Kreises. Und dennoch ist es meine \u00dcberzeugung, daf\u00fcr muss es viele Gr\u00fcne im Bundestag geben. F\u00fcr eine europ\u00e4ische Gr\u00fcne Politik m\u00f6chte ich mich einsetzen. Liebe Freundinnen und Freunde, ich bin seit \u00fcber anderthalb Jahrzehnten aktiver Gr\u00fcne. Ich habe schon einige Positionen und \u00c4mter ausgef\u00fcllt, sitze aktuell im Kreistag des Kreises Offenbach. Meine Generation war vermutlich die erste der Digital Natives, aber noch gro\u00dfteils Schule ohne Mobile Device. Seit dem Ende meines Politikstudiums arbeite ich f\u00fcr ein Unternehmen im Gesundheitswesen mit Filialbetrieb, ungef\u00e4hr 200 Mitarbeiter. Ich habe Verwaltung mit aufgebaut, Management kennengelernt, Fachkr\u00e4fte vermisst. Ich habe Gerichtsprozesse begleitet und die Welt der Antrags- und Zulassungswelt im Gesundheitswesen kennenlernen d\u00fcrfen. Ich hatte die Ehre, immer F\u00fchrungspositionen zu begleiten und habe dabei teilweise meinen Meister gefunden. Ist meine Zeit zu Ende? Okay. Dann m\u00f6chte ich mich f\u00fcr eure Aufmerksamkeit bedanken. Hier steht mit euch, mit uns, vielleicht mit mir. Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Danke, tsch\u00fcss.\n",
        "buzzwords": [
            "Nachhaltige Modernisierung und Ausbau der Netze (Verkehr, Energie, Daten)",
            "Erh\u00f6hung des Anteils erneuerbarer Energien auf 60% und Ausbau der Energiewende",
            "Verbesserung der Kommunikationsinfrastruktur und Beseitigung von Funkl\u00f6chern",
            "Einsatz f\u00fcr eine konsistente europ\u00e4ische Politik im Kontext des Ukraine-Kriegs und Klimawandels",
            "St\u00e4rkung der demokratischen Werte und Bek\u00e4mpfung antidemokratischer Bewegungen"
        ],
        "summary": "Boris Wilfert rief die Anwesenden dazu auf, sich aktiv f\u00fcr den Klimaschutz und die St\u00e4rkung der Demokratie einzusetzen, w\u00e4hrend er auf die dr\u00e4ngenden Herausforderungen hinwies, denen die Welt gegen\u00fcbersteht, insbesondere im Hinblick auf den Klimawandel und europ\u00e4ische politische Stabilit\u00e4t. Er betonte die Notwendigkeit, die Infrastruktur f\u00fcr Verkehr, Energie und Daten auszubauen, um den Anforderungen einer modernen Wirtschaft gerecht zu werden. Zudem appellierte er an die Anwesenden, gemeinsam f\u00fcr eine gr\u00fcne und demokratische Zukunft zu k\u00e4mpfen."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Michel Z\u00f6rb",
        "beginSpeech": "5:38:38",
        "endSpeech": "5:43:47",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Liebe Freundinnen und Freunde, jeden Tag sterben acht Menschen im Stra\u00dfenverkehr. Jeden Tag verlieren Kinder ihren Mama oder ihre Papa oder Eltern ihr Kind. Es sterben beste Freundinnen, der nette Nachbar von nebenan oder die Jugendlichen auf dem Weg zur Party ins n\u00e4chste Dorf. Jedes Jahr werden \u00fcber 360.000 Menschen bei Verkehrsunf\u00e4llen verletzt. Das Erschreckende ist, seit 2021 steigen die Zahlen der Toten und Verletzten sogar wieder leicht an. Und schon seit 2010 die der get\u00f6teten Radfahrerinnen und Radfahrer. Wir scheinen uns als Gesellschaft daran gew\u00f6hnt zu haben. Aber ich m\u00f6chte mich nicht daran gew\u00f6hnen, liebe Freundinnen und Freunde. Wir d\u00fcrfen uns nicht daran gew\u00f6hnen. Diese Toten und Verletzten, das sind keine ungl\u00fccklichen Zuf\u00e4lle, das sind keine tragischen Einzelf\u00e4lle. Nein, sie sind das Ergebnis einer Verkehrspolitik im Bund, die seit Jahren nicht richtig von der Stelle kommt. Und auch klimapolitisch, ich glaube, so ehrlich m\u00fcssen wir sein, stehen wir nach der Ampel im Verkehrsbereich leider vor einem Scherbenhaufen. Als die Sektorziele mehrfach nicht erreicht wurden, da wurden sie auf Druck des Verkehrsministers und der FDP abgeschafft, statt Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Damit sich hier wieder etwas \u00e4ndert, daf\u00fcr m\u00f6chte ich mit eurer Unterst\u00fctzung k\u00e4mpfen. Ich bin Michel Z\u00f6rp, 27 Jahre alt, ich komme aus Gie\u00dfen und bin da Direktkandidat im Wahlkreis Gie\u00dfen-Vogelsberg, im gr\u00fcnen Herzen von Hessen. Ich habe im letzten Jahr als Kommunalpolitiker erlebt, was das deutsche Stra\u00dfenverkehrsrecht von mutiger Verkehrspolitik \u00fcbrig l\u00e4sst, wenn es durchgesetzt wird. Der Verkehrsversuch in Gie\u00dfen, der auch mein Herzensprojekt war, ist krachend vor Gericht gescheitert. Auf den St\u00e4dten und in den D\u00f6rfern in Deutschland, da dominiert nach wie vor nur der Autoverkehr. Das hei\u00dft entweder f\u00fcr uns allen Mut zusammenzunehmen und doch aufs Fahrrad zu steigen oder sich Tag f\u00fcr Tag in den Stau zu stellen, der sich \u00fcber unsere Stra\u00dfen qu\u00e4lt. Und von Luftverschmutzung und L\u00e4rm habe ich noch gar nicht angefangen. So k\u00f6nnen wir nicht weitermachen und ich m\u00f6chte dabei nicht mehr zusehen, liebe Freundinnen und Freunde. Wir brauchen jetzt, und wir m\u00fcssen es weiter fordern, ein Tempolimit auf Autobahnen. Wir brauchen innerorts Tempo 30 und vor allem sollen die Kommunen verdammt noch mal vor Ort selber entscheiden k\u00f6nnen, wie sie ihre Mobilit\u00e4t gestalten wollen, liebe Freundinnen und Freunde. Denn wir sehen ja auch, es geht in anderen Bereichen. Ver\u00e4nderung ist m\u00f6glich. Ich arbeite als Projektleiter f\u00fcr erneuerbare Energien. Ich habe live miterlebt in meinem Job, was anging, als Robert und wir Gr\u00fcne den Turbo eingelegt haben. Was f\u00fcr ein krasser Erfolg unserer Partei, dass wir in diesem Jahr \u00fcber 60 Prozent erneuerbare Energien im Stromix haben, liebe Freundinnen und Freunde. Das waren wir, die sich daf\u00fcr eingesetzt haben und nicht die anderen Parteien. Und ja, es gibt in der Praxis noch viele H\u00fcrden. Die Netze sind ein Thema, die Flexibilisierung ist ein Thema, die Frage der Wirtschaftlichkeit, F\u00f6deralismus, Akzeptanz vor Ort und Beteiligung. Aber wir m\u00fcssen jetzt den n\u00e4chsten Schritt gehen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich einsetzen, dass wir ein Energiesystem schaffen, was sich an den Erneuerbaren ausrichtet, statt sie zu behindern. Nur dann bekommen wir auch g\u00fcnstige gr\u00fcne Energie. Und die Frage von gr\u00fcner, g\u00fcnstiger Energie, das wird auch die Zentrale der n\u00e4chsten Jahre sein f\u00fcr unsere wirtschaftliche Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Ich bin aber davon \u00fcberzeugt, liebe Freundinnen und Freunde, wir kriegen das hin. Wir kriegen das hin, wenn wir als Gesellschaft machen statt meckern. Wenn wir Zuversicht haben und mutig in die Zukunft gehen, gemeinsam mit aller Kraft. Denn, liebe Freundinnen und Freunde, wir haben so viel zu gewinnen. Saubere Luft, eine intakte Natur, gute Lebensgrundlagen, eine gute Infrastruktur f\u00fcr Mobilit\u00e4t und Bildung. Soziale Gerechtigkeit in einem offenen Europa in Frieden und Freiheit. Lasst uns das, lasst uns dieses Bild, lasst uns diese Hoffnung auf die Stra\u00dfe tragen, auch da, wo es f\u00fcr uns wichtig ist. Lasst uns das, lasst uns dieses Bild, lasst uns diese Hoffnung auf die Stra\u00dfe tragen, auch da, wo es f\u00fcr uns Gr\u00fcne vielleicht mal rauer wird, auch da, wo es ungem\u00fctlich ist. Lasst uns den Menschen Zuversicht geben f\u00fcr die Zukunft. Wir versuchen das schon. Wir sind seit zwei Wochen in Gie\u00dfen mit einem Stand unterwegs. Und im Januar und Februar, liebe Freundinnen und Freunde, da legen wir alle erst richtig los. Kommst du zum Ende? Liebe Freundinnen, ich habe da Bock, das mit euch zu machen. Auf geht's, packen wir es an. Vielen Dank.\n",
        "buzzwords": [
            "Tempolimit auf Autobahnen",
            "Tempo 30 innerorts",
            "Kommunale Entscheidungsmacht f\u00fcr Mobilit\u00e4t",
            "Energiesystem, das sich an erneuerbaren Energien orientiert",
            "F\u00f6rderung von sozialer Gerechtigkeit und Infrastruktur"
        ],
        "summary": "In seiner Rede betont Michel Z\u00f6rp die alarmierende Zahl der Verkehrstoten und -verletzten in Deutschland, die auf eine unzureichende Verkehrspolitik zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Er fordert mutige Ma\u00dfnahmen wie ein Tempolimit und die St\u00e4rkung der kommunalen Entscheidungsfreiheit im Verkehrsbereich sowie einen Beschleunigungsprozess hin zu einem nachhaltigeren Energiesystem. Z\u00f6rp ruft zur aktiven Mitgestaltung und zum gemeinsamen Einsatz f\u00fcr eine bessere Zukunft auf, die nicht nur die Umwelt sch\u00fctzt, sondern auch soziale Gerechtigkeit und gute Lebensbedingungen f\u00f6rdert."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Isabel K\u00f6hler-Hande",
        "beginSpeech": "5:51:55",
        "endSpeech": "5:57:01",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Liebe Freundinnen und Freunde, in meinem Fokus stehen die Schlagworte der sozialen und \u00f6kologischen Gerechtigkeit. Beides untrennbar miteinander verbunden k\u00f6nnen wir aber nur erreichen, wenn wir die Lebensrealit\u00e4ten der Menschen nicht aus den Augen verlieren. Und ein entscheidender Punkt dieser Lebensrealit\u00e4t ist die wirtschaftliche Sorge der Menschen. Die Ungleichheitsentwicklung in unserem Land ist problematisch. Der Sozialbericht zeigt deutlich, dass trotz steigender L\u00f6hne und Verm\u00f6gen das Ungleichheits- und Armutsrisiko sich kaum ver\u00e4nderte. Mehr als jeder f\u00fcnfte Mensch in unserem Land ist armutsgef\u00e4hrdet oder von sozialen Ausgrenzungen betroffen. Und das, wo Wohlstand Grundlage f\u00fcr Teilhabe, f\u00fcr Vor- und F\u00fcrsorge, f\u00fcr Zug\u00e4nge, die Umsetzung nachhaltiger Lebensweisen und f\u00fcr individuelle Chancen ist. Wo Wohlstand und eine gerechte Verteilung dessen doch die Grundlage f\u00fcr unseren gesellschaftlichen Zusammenhalt ist. In einem Land wie unserem darf es nicht mehr sein, dass Menschen Angst um Wohnraum haben m\u00fcssen. In einem Land wie unserem darf es nicht mehr sein, dass Menschen Angst haben m\u00fcssen, im Pflegefall alleine gelassen zu werden. Meine Antwort darauf ist mehr als nur Sozialpolitik. Meine Antwort ist eine gerechte Sozialpolitik. Und f\u00fcr diese werde ich k\u00e4mpfen. Damit in einem reichen Land wie unserem \u00e4ltere Menschen mit Einschr\u00e4nkungen, kranke Menschen, die arbeiten gehen oder nicht arbeiten k\u00f6nnen. Damit Alleinerziehende, damit Kinder nicht von Armut betroffen sind oder in diesem reichen Land leben m\u00fcssen. Aber Wohlstand und finanzielle Sicherheit sind auch nach wie vor, wenn es nicht gerade einen Erbfall gab, am meisten davon abh\u00e4ngig, welchen beruflichen Zugang ein Mensch hat und ob dieser gerecht ist oder war. Ausgrenzungen und ja auch Diskriminierungen aufgrund individueller Merkmale sind auch im Erwerbsleben Alltag. Und genau deshalb trete ich auch f\u00fcr eine gerechte Arbeitspolitik ein. Eine Arbeitspolitik, die faire Zug\u00e4nge, potenzielle Chancen schafft. Denn es darf in einem Land wie unserem nicht mehr sein, dass wirtschaftlicher Erfolg von \u00e4u\u00dferen kaum beeinflussbaren Umst\u00e4nden abh\u00e4ngig ist und nicht von Potenzialen oder Talenten. Auch ich habe in meinem beruflichen Alltag Diskriminierungen und Ungleichheiten miterlebt. Ich kenne die gl\u00e4serne Decke aus Sicht aller Elternteile. Ich kenne den Spagat zwischen Pflege von Angeh\u00f6rigen, zwischen Kindern, Familie, Ehrenamt und Beruf. Auch ich habe erfahren, was es bedeutet, auf bestimmte Merkmale reduziert zu werden. Und ich wei\u00df, wie Wohlstand von Aufstiegschancen und Aufstiegschancen von Wohlstand abh\u00e4ngig ist. Und diesen Kreislauf der Ungerechtigkeiten m\u00f6chte ich durchbrechen. Es ist mein Ziel, auch im Hinblick auf den vorherrschenden Fachkr\u00e4ftemangel, daf\u00fcr zu sorgen, dass sich unsere Sozial- und unsere Arbeitspolitik \u00e4ndert. F\u00fcr die Menschen in meinem Wohnort Riedstadt, in meinem Wahlkreis Gro\u00df-Gerau, f\u00fcr Hessen und f\u00fcr die Menschen in unserem Land. Es ist mein Ziel, f\u00fcr die Menschen in unserem Land die Rahmenbedingungen zu schaffen, die notwendig sind, um Chancengleichheit und Gerechtigkeit zu erreichen. Nicht nur mutig, sondern entschlossen. Denn erst, wenn die Menschen sich um ihre finanzielle Sicherheit und ihren Wohlstand keine Sorgen mehr machen m\u00fcssen, r\u00fccken wir auch wieder n\u00e4her zusammen. Und erst dann sind sie auch in der Lage, finanziell notwendige Entscheidungen in ihren nachhaltigen Lebensalltag zu integrieren. Um den Klimaschutz zu erreichen und die Lebensgrundlage f\u00fcr unsere Kinder zu sichern. Und das sollte nicht nur mein, sondern unser aller Ziel sein. Mein Name ist Isabel K\u00f6hler-Hande. Ich bin Direktkandidatin f\u00fcr den Wahlkreis Gro\u00df-Gerau. Und ich werbe hiermit um euer Vertrauen in mich und eure Stimme f\u00fcr mich. Ich trage es nicht nur auf meiner Brust, auf meinem Shirt, sondern auch in meinem Herzen. People of quality don't fear equality. Lasst uns zusammen den Qualit\u00e4tsunterschied machen in Berlin. Vielen Dank.\n",
        "buzzwords": [
            "Soziale Gerechtigkeit",
            "\u00d6kologische Gerechtigkeit",
            "Gerechte Sozialpolitik zur Bek\u00e4mpfung von Armut",
            "Gerechte Arbeitspolitik f\u00fcr Chancengleichheit",
            "Rahmenbedingungen schaffen f\u00fcr finanzielle Sicherheit und Wohlstand"
        ],
        "summary": "In ihrer Rede betont Isabel K\u00f6hler-Hande die untrennbare Verbindung von sozialer und \u00f6kologischer Gerechtigkeit und thematisiert die problematische Ungleichheitsentwicklung in Deutschland, wo ein hoher Teil der Bev\u00f6lkerung armutsgef\u00e4hrdet ist. Sie fordert eine gerechte Sozial- und Arbeitspolitik, die Chancengleichheit gew\u00e4hrleistet und Diskriminierungen im Erwerbsleben abbaut, um eine finanzielle Sicherheit f\u00fcr alle zu schaffen. Ihr Ziel ist es, die Lebensbedingungen f\u00fcr die Menschen in ihrem Wahlkreis und dar\u00fcber hinaus zu verbessern, um gemeinsam f\u00fcr Klimaschutz und nachhaltige Lebensweisen einzutreten."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Maximilian Kohler",
        "beginSpeech": "6:11:45",
        "endSpeech": "6:16:56",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Hallo, ihr Lieben! Die Klimakrise wird von Jahr zu Jahr schlimmer, und die Auswirkungen auf uns hier in Deutschland werden von Jahr zu Jahr mehr sichtbar und mehr merkbar. Die Klimakrise wirkt sich aber nicht nur auf uns aus. Nein, auch unsere Natur bemerkt diese Ver\u00e4nderung und leidet massiv unter ihr. Ich will euch in ein Reich mitnehmen, das von einer K\u00f6nigin regiert wird. Sie regiert in ihrem Reich Unangefochten. Sie k\u00e4mpft gegen jede Widrigkeit, jede Herausforderung und jeden Feind. Jedes Jahr reist sie im Fr\u00fchjahr mit einer kleinen Gruppe durch die Welt, um eine neue Region f\u00fcr ihr K\u00f6nigreich zu finden, was sie aufbauen kann, indem sie da mit ihrem Volk lebt, f\u00fcr die n\u00e4chste Generation sorgt und unterst\u00fctzt durch ihre Arbeiterinnen und Drohnen das K\u00f6nigreich wachsen l\u00e4sst. Und doch ist dieses K\u00f6nigreich bedroht. Die Feinde, gegen die sie versucht zu k\u00e4mpfen und zu bestehen, werden vielf\u00e4ltiger und st\u00e4rker, und sie wird immer schw\u00e4cher. Sie wird verlieren, und wir verlieren 10 Prozent unserer Bienenv\u00f6lker jedes Jahr. Dabei sind es nicht nur die Bienen, die wir verlieren. Wir verlieren jedes Jahr einen kleinen Teil von einem Schatz, dessen Umfang uns noch gar nicht komplett bekannt ist. Wir wissen aber ganz genau, was passiert, wenn dieser Schatz verloren ist. Wir haben unsere Lebensgrundlage verloren. Wir befinden uns im gr\u00f6\u00dften Artensterben seit der Dinosaurierzeit. Egal ob es die Eisb\u00e4ren sind, die Pandas, das Auerhuhn, der Frosch, Haie, Rochen, diverse Arten stehen auf der bedrohten Liste. Gucken wir uns in die Pflanzenwelt, sieht es nicht besser aus. Der Waldzustandsbericht ist einfach nur erschreckend. Nur jeder f\u00fcnfte Baum in Deutschland ist gesund. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig, und doch kann man sie einfach zusammenfassen. Es ist der Mensch. Es sind wir mit unserem Handeln. Wir zerst\u00f6ren die Lebensbereiche. Die Lebensbereiche, in denen wir zusammenleben, \u00fcbernutzen wir massiv, und durch den Einsatz von Spritzmitteln hinterlassen wir tote Landstriche. Unser Hunger nach fossiler Energie hat zur Konsequenz, dass sich das Klima auch f\u00fcr die Kleinsten erw\u00e4rmt, die an die Grenze ihrer Belastung kommen. So ver\u00e4ndern wir ihr Klima, und sie sind Krankheiten ausgesetzt, denen sie nicht mehr standhalten k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen den Schutz der Umwelt, der Arten, weiter ernst nehmen. Denn wenn wir es nicht tun, haben wir nicht nur deren Lebensgrundlagen zerst\u00f6rt, sondern unsere eigenen. Der Naturschutz ger\u00e4t h\u00e4ufig unter Beschuss, nicht nur von rechts au\u00dfen. Der Wert der Natur bemisst sich f\u00fcr viele immer nur in Relationen. Bei mir im Wahlkreis ist das h\u00e4ufig die Frage, ob wir nicht wieder Fl\u00e4chen versiegeln wollen f\u00fcr das n\u00e4chste Logistikzentrum an der Autobahn oder ob nicht ein Gewerbegebiet doch noch mal irgendwie um ein paar Quadratmeter vergr\u00f6\u00dfert werden k\u00f6nnte. Dabei gilt hier dasselbe wie beim Klimaschutz. Handeln wir nicht jetzt, kommt es uns teuer, teuer zu stehen. Ich will mit euch jetzt handeln. Ich will mich f\u00fcr den Artenschutz und den Naturschutz in Berlin stark machen. Wir haben in den vergangenen drei Jahren, trotz Ampelregierung, einiges sogar in diesem Bereich erreichen k\u00f6nnen. Mit dem Aktionsprogramm Nat\u00fcrlicher Klimaschutz und dem Klimaanpassungsgesetz haben wir zwei Gesetze verankert, die zwar, wenn auch nicht im Namen sofort ersichtlich, einiges f\u00fcr den Umweltschutz bewegen konnten. Mit dem Aktionsprogramm Nat\u00fcrlicher Klimaschutz haben wir ein 4-Milliarden-Euro-Programm aufgelegt, was biologische Vielfalt st\u00e4rkt und Klima sch\u00fctzt, indem es durch den Schutz und die Wiederherstellung von Mooren, Gew\u00e4ssern, W\u00e4ldern und B\u00f6den zeigt, dass Klimaschutz und Naturschutz unzertrennbar zueinander geh\u00f6ren. Mit dem Klimaanpassungsgesetz haben wir Kommunen die M\u00f6glichkeit gegeben, in ihren St\u00e4dten R\u00fcckzugsr\u00e4ume f\u00fcr die Natur, aber auch f\u00fcr uns Menschen selbst zu schaffen. Was wir jetzt brauchen, sind gemeinsame Handlungsstr\u00e4nge zwischen kommunaler, Landes- und Bundesebene. Der Klimawandel unterscheidet nicht, ob wir in einer Gro\u00dfstadt oder in einer Kleinstadt leben. Ich komme aus Fritzlar. Wir sind zumindest in der Region daf\u00fcr bekannt, dass wir eine mittelalterliche Altstadt haben. Ich wei\u00df also, welche Zw\u00e4nge es manchmal gibt, zwischen dem Bestandsschutz und dem Drang der Ver\u00e4nderungen nachzukommen. Ich bin Maximilian Kohler. Ich studiere Geschichte, Politik und Biologie auf Lehramt und schreibe gerade mein erstes Staatsexamen. Als Direktkandidat f\u00fcr Schwalm-Eder und Frankenberg freue ich mich, mit euch gemeinsam stark in den Winterwahlkampf zu starten. Naturschutz und Klimaschutz m\u00fcssen zusammen gedacht werden. Nur wir haben gezeigt, wie das geht. Ich will mich daf\u00fcr einsetzen, dass wir auch in Zukunft beweisen k\u00f6nnen, dass wir zeigen, wie das funktioniert. Lasst uns unsere Lebensgrundlage retten. Lasst uns aber auch den K\u00f6niginnen und K\u00f6nigen helfen, ihre K\u00f6nigreiche auch in Zukunft aufbauen zu k\u00f6nnen. Vielen Dank.\n",
        "buzzwords": [
            "Erhalt und Schutz der biologischen Vielfalt",
            "F\u00f6rderung von Naturschutzma\u00dfnahmen und Klimaschutzgesetzen",
            "Schaffung von R\u00fcckzugsr\u00e4umen f\u00fcr Natur und Menschen in St\u00e4dten",
            "Koh\u00e4rente Handlungsstr\u00e4nge zwischen kommunaler, Landes- und Bundesebene",
            "Reduzierung des Einsatzes von Spritzmitteln und Schutz der Lebensr\u00e4ume"
        ],
        "summary": "In seiner Rede thematisiert Maximilian Kohler die zunehmenden Auswirkungen der Klimakrise auf die Natur und die Artenvielfalt in Deutschland, insbesondere den besorgniserregenden Verlust von Bienenv\u00f6lkern und anderen Arten. Er betont die Verantwortung der Menschen f\u00fcr die Zerst\u00f6rung der Lebensr\u00e4ume und fordert ein st\u00e4rkeres Handeln zum Schutz der Umwelt. Kohler stellt Erfolge wie das Aktionsprogramm Nat\u00fcrlicher Klimaschutz vor und ruft zu einer gemeinsamen Anstrengung auf, um den Naturschutz und Klimaschutz eng miteinander zu verbinden und die Lebensgrundlagen f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen zu sichern."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Jan Marien",
        "beginSpeech": "6:17:57",
        "endSpeech": "6:22:59",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Liebe Freundinnen und Freunde, wir leben in einer Zeit multipler Krisen. Klima, Biodiversit\u00e4t, Ungleichheit, Populismus, Krieg. Und diese Krisen gehen tiefer als vorangegangene. Und sie h\u00e4ngen voneinander ab und bedingen sich. Die Globalisierung ist ersch\u00f6pft. Wir sind im Wandel zu einer multipolaren Welt. China ist angetreten, der Welt zu beweisen, dass \u00f6konomischer Wohlstand und eine freiheitliche Gesellschaft nicht zwingend zusammengeh\u00f6ren. Russland ist bereit, Grenzen durch milit\u00e4rische Gewalt zu verschieben. Und auf die USA als Garant unserer Sicherheit werden wir uns nicht mehr verlassen k\u00f6nnen. Und deshalb brauchen wir mehr Europa. Ich bin von Herzen Europ\u00e4er. Deshalb will ich daf\u00fcr einstehen, die europ\u00e4ische Einigung auszubauen und zu vertiefen. Wir m\u00fcssen Europa so reformieren, dass es handlungsf\u00e4hig bleibt und nicht durch Einzelne blockiert werden kann. Und danach weiteren L\u00e4ndern eine echte Chance auf Mitgliedschaft bieten. Damit Europa das bleiben kann, was es ist. Das gr\u00f6\u00dfte Friedensprojekt nach dem Zweiten Weltkrieg. Zurzeit sorgen sich viele Menschen um ihren Arbeitsplatz. Sie fragen sich, ob sie ihre Wohnung noch bezahlen k\u00f6nnen. Sie sehen, dass der Einkauf im Supermarkt immer teurer wird. Und sie fragen sich, warum es noch immer nicht gen\u00fcgend Kita-Pl\u00e4tze gibt. Nur wenn wir die Sorgen und N\u00f6te der Menschen verstehen und ihre Herzen erreichen, kann unsere Politik wirken. Die deutsche Wirtschaft ist in einer schweren Krise. Viele Gesch\u00e4ftsmodelle der Vergangenheit tragen nicht mehr. Die deutsche Automobilindustrie hat den Anschluss an die Wettbewerber aus China und dem Silicon Valley verloren. Der Maschinenbau, die Stahlindustrie und die Chemie verlieren an Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Und nein, das liegt nicht an der Ampel. Schon seit 2017 ist die deutsche Industrie nicht mehr substanziell gewachsen. \u00dcber Jahrzehnte hat die Industrie viel Geld verdient und sich im Erfolg gebadet. Und dabei verschlafen, dass die Welt sich grundlegend ver\u00e4ndert hat. Aber auch der Staat ist zu kompliziert geworden. Genehmigungen dauern zu lange und wir verlieren uns h\u00e4ufig im Klein-Klein. Union und FDP blicken sehnsuchtsvoll zur\u00fcck. Wir schauen hoffnungsvoll nach vorne. Wir wissen, wo wir hinwollen. Wir wollen unsere Wirtschaft in die Zukunft f\u00fchren, mit einem Feuerwerk an Innovationen in klimaneutrale, in digitale Technologien. Wir sehen die Chancen in der Mobilit\u00e4t der Zukunft, in Gesundheitstechnologien, in moderner Halbleiter-Technologie und k\u00fcnstlicher Intelligenz. Wir werden die Erneuerbaren nicht nur weiter ausbauen, sondern auch daf\u00fcr sorgen, dass elektrische Energie g\u00fcnstig wird, und zwar f\u00fcr alle. Wir haben l\u00e4ngst einen positiven Kipppunkt erreicht. Weltweit sind Solar und Wind inzwischen die g\u00fcnstigste Form der Energieerzeugung geworden. Und die Ewiggestrigen trauern in ihren Auftritten bei Lanz immer noch der Kernkraft nach und fabulieren von der Fusion. Und dem steht nicht entgegen, dass wir sparsam mit Fl\u00e4chen umgehen, dass wir W\u00e4lder in den n\u00f6tigen Schutz einr\u00e4umen, dass wir Moore vern\u00e4ssen und immer mehr Stoffe im Kreislauf f\u00fchren. Und Klimaschutz werden wir in Zukunft nur noch so gestalten, dass er auch sozial gerecht ist. Die Einf\u00fchrung des Klimageldes wird eine der ersten Amtshandlungen einer Regierung mit gr\u00fcner Beteiligung sein. Wir wissen aber auch, Wandel braucht soziale Sicherheit. Nur wenn die Lasten fair verteilt werden, wenn wir robuste Sozialsysteme haben, wenn die Transformation zusammen mit den Tarifpartnern gestaltet wird, wenn wir jedem die Chance geben, ihre und seine Talente zu entfalten, nur dann werden wir die Menschen mitnehmen. Eine starke Wirtschaft, effektiver Klima- und Umweltschutz und soziale Sicherheit, das ist kein Gegensatz, das geh\u00f6rt zusammen. Und genau daf\u00fcr stehe ich, genau daf\u00fcr will ich mich einsetzen. Mein Name ist Jan. Ich arbeite seit 25 Jahren f\u00fcr produzierende Technologieunternehmen. Ich gestalte als Forschungs- und Entwicklungsleiter die Transformation seit Jahren mit. Mir liegt der Mittelstand genauso am Herzen wie eine gesunde Natur. Und ich m\u00f6chte meinen Kindern und Enkeln in die Augen schauen k\u00f6nnen und sagen, ich habe zur ersten Generation geh\u00f6rt, die dazu beigetragen hat, dass wir wieder die planetaren Grenzen achten. Ich bin Direktkandidat im Landkreis. Ich m\u00f6chte mit euch jetzt f\u00fcr ein starkes Ergebnis k\u00e4mpfen und bitte um euer Vertrauen und eure Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Listenplatz. Und ich kann nur sagen, machen ist wie wollen, nur viel krasser. Vielen Dank.\n",
        "buzzwords": [
            "Klimageld einf\u00fchren",
            "europ\u00e4ische Einigung vertiefen und ausbauen",
            "Wirtschaft in nachhaltige Technologien transformieren",
            "sozial gerechte Klimapolitik gestalten",
            "soziale Sicherheit und robuste Sozialsysteme f\u00f6rdern"
        ],
        "summary": "In seiner Rede betont Jan die Notwendigkeit, die europ\u00e4ische Einigung zu vertiefen und auf die aktuellen Krisen wie Klima, Ungleichheit und wirtschaftliche Herausforderungen zu reagieren. Er macht deutlich, dass Deutschland Innovationen in klimaneutrale und digitale Technologien vorantreiben muss, w\u00e4hrend soziale Sicherheit und ein gerechter Klimaschutz gew\u00e4hrleistet werden sollen. Abschlie\u00dfend appelliert er um Vertrauen und Unterst\u00fctzung f\u00fcr seine politische Kandidatur, um gemeinsam eine nachhaltige Zukunft zu gestalten."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Gerwin Meinke",
        "beginSpeech": "6:24:00",
        "endSpeech": "6:29:55",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Ich m\u00f6chte erw\u00e4hnen, wie es Anna am Anfang gesagt hat, f\u00fcr mich ist das die erste gro\u00dfe Rede hier vor einem so gro\u00dfen Publikum. Auch wenn schon viele gegangen sind, freue ich mich, dass ich hier stehen darf. Deswegen, liebe Freundinnen und Freunde, ich bewerbe mich um einen Listenplatz f\u00fcr die Landesliste der Bundestagswahl, weil ich sage, wir m\u00fcssen es anders angehen. Wir m\u00fcssen direkter, kraftvoller und st\u00e4rker in die Breite gehen. Kurz zu meiner Person, da mich viele ja nicht kennen. Ich bin 54 Jahre jung, verheiratet und stolzer Vater einer Tochter. Dies war unter anderem auch ein Grund, warum ich mich politisch engagieren wollte, weil ich gesehen habe, unsere Kinder haben wirklich keine oder wenig Zukunft, wenn wir Gr\u00fcne nicht da sind. Deswegen bin ich seit 2015 Mitglied der Gr\u00fcnen und seit 2016 im Magistrat der Stadt Nordhessischen Lichtenfels t\u00e4tig. Zu meinem beruflichen Werdegang m\u00f6chte ich sagen, ich bin gelernter Handwerker und habe eine Ausbildung im Schlosserhandwerk abgeschlossen. Das ist mit auch ein Grund, warum ich mich bewerbe, weil ich glaube, wir Gr\u00fcnen m\u00fcssen auch mal Handwerker in den Bundestag schicken. Denn wie ich finde, ist es wichtig, dass aus allen wichtigen Bereichen, die wir in Deutschland haben, Menschen im Bundestag vertreten sind. Des Weiteren ist f\u00fcr mich auch ein sehr wichtiger Punkt das Ehrenamt. Ich bin sehr viel ehrenamtlich aktiv. Unter anderem bin ich schon seit sechs Jahren in Hessen als Onsdorff-Morgenslots aktiv. Das d\u00fcrften vielleicht einige von euch kennen. Und auch, wie wir alle wahrscheinlich in vielen Vereinen t\u00e4tig. Da f\u00e4llt mir immer wieder auf, was ich sagen muss, da ich selber auch mal eine Zeit Hartz IV bezogen habe, dass man, wenn man zum Beispiel das heutige B\u00fcrgergeld bezieht, eigentlich ehrenamtlich gar nicht aktiv werden darf. Denn da steht n\u00e4mlich drin, man steht dem Arbeitsmarkt nicht zur Verf\u00fcgung. Und ich finde das schrecklich, weil wenn ich den Menschen auch noch das Ehrenamt wegnehme, die vielleicht sich ehrenamtlich engagieren wollen, dann haben sie gar nichts mehr da, wo sie vielleicht noch Hoffnung tragen k\u00f6nnen. Und au\u00dferdem muss man sehen, Ehrenamt kann auch dazu f\u00fchren, dass man wieder in einen geregelten Job kommen kann. Deswegen finde ich das unheimlich wichtig. Und ich bin der Meinung, vielfach wird ja Politik auf die vermeintlich sozial Schwachen ausge\u00fcbt. Also man versucht, die sozial Schwachen irgendwie unter Druck zu decken. Und ich finde, das Sozialschwach ist schon das verkehrte Wort. Denn sie sind nicht sozial schwach, sie sind nur finanzschwach. Und da sieht man ja auch, man hat so einen sch\u00f6nen Mindestlohn eingef\u00fchrt. Das war ja super Sache, fand ich. Nur leider muss man ja sagen, in den letzten Jahren haben ja viele Krisen dazu gef\u00fchrt, dass wir eine massive Preissteigerung im Einzelhandel und \u00fcberall auch haben. Auch die Kommunen mussten verschiedene Sachen anheben und so weiter. Dass der Mindestlohn mittlerweile eigentlich schon wieder viel zu niedrig ist, bin ich der Meinung. Und ich finde immer noch, die meisten Menschen wollen arbeiten. Es gibt ganz wenige, die garantiert nicht arbeiten wollen. Das bin ich \u00fcberzeugt. Aber Arbeit macht ja auch einen zufriedener. Das ist so. Und deswegen bin ich ganz der Meinung, dass wir im sozialen Bereich so weit gehen m\u00fcssen, dass die Leute so viel verdienen m\u00fcssen, dass es gar nicht mehr dazu kommt, dass sie auf staatliche Hilfen angewiesen werden. Denn jeder, der staatliche Hilfen beantragen muss, der f\u00fchlt sich nicht wohl dabei. Das ist so. Ich kann aus eigener Erfahrung sprechen. Mir war das damals sehr unangenehm. Und ich komme dann wieder auf das Ehrenamt zur\u00fcck. Da sieht man, wir brauchen das Ehrenamt. Wenn wir das Ehrenamt nicht haben, w\u00fcrden auch viele soziale Projekte schon wieder nicht vorhanden sein. Die w\u00fcrde es nicht mehr geben ohne die vielen Ehrenamtlichen, die so aktiv sind. Denn es ist nicht immer nur Geld, was z\u00e4hlt, sondern es ist auch viel Engagement der Menschen. Und das geht \u00fcber alle Kulturen hin und her. Das ist egal, wo man herkommt, wer man ist, was man gemacht hat oder sonst wie. Das spielt da keine Rolle vielfach. Ich bin mal vor kurzem kritisiert worden, dass ich gesagt habe, die \u00c4rmeren unserer Gesellschaft w\u00fcrden auch gerne was zum Klimaschutz beitragen. Und da wurde mir entgegnet so ein Herr Merz, der mal mit seinem Privatjet durch die Gegend fliegt. Der verbraucht ja viel mehr. Dem ist es aber schei\u00dfegal, das Klima zu sch\u00fctzen. Aber viele der \u00c4rmeren w\u00fcrden es gerne machen, wenn sie die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten. Deswegen m\u00fcssen wir F\u00f6rderprogramme schaffen, die es einfach leichter machen f\u00fcr \u00e4rmere Leute oder die nicht so viel Geld haben. Und deswegen m\u00fcssen wir viele F\u00f6rderprogramme abschaffen, neu aufstellen. Und da ist auch ein ganz wichtiger Punkt, der ich auch wichtig finde. Wir haben viel zu viel B\u00fcrokratie in Deutschland. Das muss deutlich weniger werden. Letzter Satz, bitte. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn ihr mal eure Stimme mir geben w\u00fcrdet und mich unterst\u00fctzen w\u00fcrdet. Denn nur gemeinsam k\u00f6nnen wir es schaffen. Danke.\n",
        "buzzwords": [
            "St\u00e4rkung des Ehrenamts und Aufhebung der Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Ehrenamtliche, die B\u00fcrgergeld beziehen.",
            "Erh\u00f6hung des Mindestlohns, um finanzielle Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten und staatliche Hilfen unn\u00f6tig zu machen.",
            "Schaffung von F\u00f6rderprogrammen, die es einkommensschwachen Menschen erm\u00f6glichen, aktiv zum Klimaschutz beizutragen.",
            "Reduzierung von B\u00fcrokratie in Deutschland f\u00fcr eine effektivere Umsetzung sozialer und \u00f6kologischer Projekte.",
            "Vertretung von Handwerkern und Menschen aus verschiedenen Berufen im Bundestag."
        ],
        "summary": "In seiner ersten gro\u00dfen Rede vor einem Publikum bewarb sich der Redner um einen Listenplatz f\u00fcr die Landesliste der Bundestagswahl und betonte die Notwendigkeit, direkten und kraftvollen Einfluss in der Politik auszu\u00fcben, um die sozialen Bedingungen f\u00fcr die Menschen zu verbessern. Er sprach \u00fcber die Wichtigkeit des Ehrenamts, die Herausforderungen der sozialen Sicherungssysteme und die Notwendigkeit, B\u00fcrokratie abzubauen sowie Unterst\u00fctzungsprogramme f\u00fcr einkommensschw\u00e4chere Personen zu schaffen. Abschlie\u00dfend bat er um Unterst\u00fctzung f\u00fcr sein Engagement, um gemeinsam positive Ver\u00e4nderungen zu erreichen."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Philip Schinkel",
        "beginSpeech": "6:30:37",
        "endSpeech": "6:35:43",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Liebe Freundinnen und Freunde, zwei S\u00e4tze aus der aktuellen Sinus- und Shell-Jugendstudie sind mir besonders unter die Haut gegangen. Erstens, man hat oft das Gef\u00fchl, dass die da oben nicht wirklich wissen, was uns bewegt. Und zweitens, wir wollen mitreden und nicht nur zuh\u00f6ren wollen. Diese S\u00e4tze, ge\u00e4u\u00dfert von jungen Menschen aus unserem Land, zeigen, wie gro\u00df die Diskrepanz zwischen der Lebenswelt junger Menschen und den politischen Entscheidungen ist. Mein Name ist Philipp Schinkel, ich bin 26 Jahre alt und Sozialarbeiter aus Bad Orb im Main-Kinzig-Kreis. Seit 2020 Mitglied der Gr\u00fcnen, seit der letzten Kommunalwahl Fraktionsvorsitzender und seit 2023 im Kreisvorstand aktiv. In meiner Arbeit als Referent f\u00fcr politische Bildung in der Jugendarbeit und in meiner langj\u00e4hrigen Aktivit\u00e4t als Gruppenleiter bei den Pfadfindern habe ich gelernt, Verantwortung zu \u00fcbernehmen, Menschen zusammenzuf\u00fchren und vor allem eines, zuzuh\u00f6ren. Kinder und Jugendliche sind unsere Zukunft, wird immer so oft gesagt. Doch ihre Themen haben in der Politik oft zu wenig Gewicht. Das will ich \u00e4ndern. BAf\u00f6G und Berufsausbildungsbeihilfe oder kurz BAB m\u00fcssen dringend reformiert werden. 75 Prozent aller Studis in Hochschulst\u00e4dten, die eingeschrieben sind, in denen die Wohnkostenpauschale nicht ausreicht, um ein durchschnittliches WG-Zimmer zu bezahlen. Ich erinnere mich dar\u00fcber hinaus konkret an einen Fall aus meiner Arbeit in einem Azubi-Wohnheim in Fulda. Eine Auszubildende erhielt keine Berufsausbildungsbeihilfe, weil ihre Eltern zu viel verdienten. Doch von ihren Eltern erhielt sie keine Zuwendung. So qu\u00e4lte sie sich nach ihrem Job in der Altenpflege zu ihrem zweiten Job in der Gastronomie, um \u00fcberhaupt ihren Lebensunterhalt finanzieren zu k\u00f6nnen. Solche Ungerechtigkeiten d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger die Zukunft junger Menschen blockieren. Cem \u00d6zdemir erkl\u00e4rte vor kurzem als neuer Bildungsminister, dass der Digitalpakt Schule erste Wirkungen gezeigt hat. Doch eins betonte er besonders. Wir d\u00fcrfen uns darauf nicht ausruhen. Und es braucht dringend ein ganzheitliches Konzept f\u00fcr digitale Bildung. Denn 40% der Jugendlichen sind keine Digital Natives, wie alle immer sagen. 40% k\u00f6nnen eigentlich nicht mehr, wie klicken und wischen ist das Ergebnis. Dieses Ergebnis zeigt uns doch erschreckend, wie dringend nicht nur die Ausstattung an Schulen verbessert werden muss, sondern auch, wie wichtig Medienbildung an allen Schulen einheitlich angeboten werden sollte. In einer Welt, in der wir t\u00e4glich immer mehr digitalisieren und automatisieren, brauchen wir nachfolgende Generationen, die damit umzugehen wissen. Und lasst uns \u00fcber die Schuldenbremse sprechen. Eins eingef\u00fchrt, um nachfolgenden Generationen keine Last zu werden, sieht die Realit\u00e4t nun anders aus. Die Schuldenbremse spart nicht f\u00fcr junge Menschen, sondern sie spart an jungen Menschen. Die Schuldenbremse ist eine Investitionsbremse. Schulen, Kitas, Klimaschutz, Ausbau \u00f6ffentlicher Nahverkehr, all das darf nicht aufgeschoben werden. Eine nachhaltige Finanzpolitik ist eine, die in die Zukunft investiert und nicht an der Gegenwart spart. Und nat\u00fcrlich Klimaschutz. Wir k\u00f6nnen nicht \u00fcber die Zukunft sprechen, ohne \u00fcber den Erhalt unserer Lebensgrundlagen zu reden. All unsere Themen, die wir in unserem Land als Gr\u00fcne voranbringen wollen, funktionieren auch nur, wenn wir konsequenter das Klima sch\u00fctzen. Klimaschutz muss in allen anderen Themen Beachtung finden. Aber Klimaschutz muss auch sozial gerecht sein. Niemand darf zur\u00fcckgelassen werden, wenn wir die Energiewende gestalten. Ja, die Transformation ist nicht einfach. Aber was Robert Habeck geschaffen hat, n\u00e4mlich uns von russischem Gas unabh\u00e4ngig zu machen, ist von einer so gro\u00dfen Bedeutung, liebe Freundinnen und Freunde, das kann ich gar nicht in Worte fassen. Ich m\u00f6chte f\u00fcr die Gr\u00fcnen die Stimme f\u00fcr Kinder- und Jugendpolitik sein. Gebt mir eure Stimme, damit wir gemeinsam eine Zukunft gestalten k\u00f6nnen. Eine Zukunft, die unsere Kinder und Jugendlichen verdienen. Lasst uns mutig sein, lasst uns entschlossen sein und lasst uns vor allem eins, loslegen. Vielen Dank.\n",
        "buzzwords": [
            "Reform des BAf\u00f6G und der Berufsausbildungsbeihilfe (BAB)",
            "Einf\u00fchrung eines ganzheitlichen Konzeptes f\u00fcr digitale Bildung",
            "\u00dcberpr\u00fcfung und Reform der Schuldenbremse zugunsten \u00f6ffentlicher Investitionen",
            "Nachhaltige Finanzpolitik, die in die Zukunft investiert",
            "Sozial gerechter Klimaschutz, der niemanden zur\u00fcckl\u00e4sst"
        ],
        "summary": "Philipp Schinkel betont in seiner Rede die Kluft zwischen den Bed\u00fcrfnissen junger Menschen und den politischen Entscheidungen, indem er auf aktuelle Ungerechtigkeiten wie unzureichende finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr Studierende hinweist. Er fordert umfassende Reformen in der Bildungspolitik, einschlie\u00dflich besserer digitaler Bildung und einer \u00dcberarbeitung der Schuldenbremse, um in die Zukunft zu investieren. Schinkel setzt sich f\u00fcr eine sozial gerechte Klimapolitik ein und ruft dazu auf, gemeinsam f\u00fcr eine bessere Zukunft f\u00fcr die n\u00e4chste Generation zu k\u00e4mpfen."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Doris Jensch",
        "beginSpeech": "6:49:00",
        "endSpeech": "6:53:18",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Gut, moin, moin. Ich komme n\u00e4mlich aus Schleswig-Holstein, habe in Hamburg studiert und habe mich dann erst mal nach Afrika begeben und dann nach Hessen getraut. Wenn ihr meint, das war schon vor 30 Jahren mutig, seit vier Jahren arbeite ich in Bayern. Das ist noch mutiger. Ich bin seit f\u00fcnf Jahren bei den Gr\u00fcnen und gekommen bin ich zu den Gr\u00fcnen vor allen Dingen durch Rewe in W\u00f6lfersheim, wo 40 Hektar besten Ackerlandes plattgemacht werden sollten f\u00fcr ein Logistikzentrum. Das war dann so der Punkt, wo ich gesagt habe, es reicht nicht aus, dass ich mich schon in verschiedenen Vereinen engagiert habe. Es reicht nicht aus, dass ich im Naturschutzbeirat des Wetterkreises bin. Ich muss jetzt auch wirklich in die Politik, weil das, was da passiert, geht nicht. Womit wir schon bei der Ecke sind, was meine Kernkompetenz angeht, ich bin n\u00e4mlich Biologin und Bodenkundlerin, und was die Kernkompetenz der Gr\u00fcnen angeht, denn ich glaube, unsere Kernkompetenz hei\u00dft Zukunft und diese Kernkompetenz bedeutet f\u00fcr mich nat\u00fcrlich auch soziale Gerechtigkeit. Da haben wir heute schon eine ganze Reihe von wichtigen Beitr\u00e4gen dazu geh\u00f6rt. Bedeutet nat\u00fcrlich Klimaschutz, bedeutet nat\u00fcrlich darunter auch nat\u00fcrlicher Klimaschutz. Ich glaube, das ist eine Ecke, die mit dem, was Steffi Lemke da erreicht hat, ganz, ganz wichtig ist. Und das m\u00fcssen wir fortf\u00fchren. Diese Kombination aus Klimaschutz, Klimaanpassung und Naturschutz. Ich finde es sehr spannend, dass wir bei uns auf den ersten Listenpl\u00e4tzen dieses Thema gar nicht dabei gehabt haben. Das haben wir fr\u00fcher durch Bettina in gro\u00dfem Ma\u00dfe vertreten gehabt. Wir haben jetzt, finde ich, sehr sch\u00f6n mit Ilka auch schon jemanden gew\u00e4hlt, die das als eine Kernkompetenz hat, aber es geht noch ein St\u00fcck weiter. Was ich auch ganz, ganz viel gemacht habe in meiner bisherigen T\u00e4tigkeit, war Kommunikation mit Landwirten und Landwirtinnen. Und das Thema Landwirtschaft wird bei uns Gr\u00fcnen verdammt wenig gespielt. Es ist aber ein ungeheuer wichtiges Thema, sowohl was den Schutz von Wasser angeht, was den Schutz von Boden als Lebensgrundlage angeht, was den Schutz von Kulturlandschaft angeht. Und die wollen wir bitte schon alle haben, oder? K\u00f6nnt ihr bitte leiser sein? Was das Thema Artenschutz auch angeht. Das Thema Biodiversit\u00e4tsschutz ist f\u00fcr unser \u00dcberleben exakt so wichtig wie das Thema Klimaschutz. Und ich habe die Kompetenz daf\u00fcr, eine Kommunikation zu machen in dieser Richtung, n\u00e4mlich ganz viele Leute zusammenzuf\u00fchren. Was wir bei REWE in der Wetterau geschafft haben, n\u00e4mlich Landwirtschaft, Naturschutzverb\u00e4nde und Kirche zusammenzuf\u00fchren, die gemeinsam gestritten haben. Und bis jetzt ist dieses Logistikzentrum nicht gebaut worden. Und wir haben erstritten, dass endlich Abweichungen gr\u00f6\u00dferer Art im regionalen Fl\u00e4chennutzungsplan auch von Naturschutzverb\u00e4nden beklagt werden k\u00f6nnen. Dass das nicht einfach durchgewinkt werden kann. Das sind Sachen, die haben wir damals erreicht, weil wir uns zusammengetan haben. Von Menschen, wo man erstmal sagen w\u00fcrde, die haben ganz, ganz unterschiedliches Interesse. Aber wenn man die zusammenf\u00fchrt, wenn man einfach deren Beweggr\u00fcnde ernst nimmt, dann kann man das. Und das finde ich ungeheuer wichtig in der Politik. Das Teamplay, dieses Zusammenf\u00fchren verschiedener Interessen und einen Interessensausgleich, sodass alle gewinnen. Und daf\u00fcr m\u00f6chte ich antreten.\n",
        "buzzwords": [
            "Nachhaltige Landwirtschaft",
            "Klimaschutz und Klimaanpassung",
            "Biodiversit\u00e4tsschutz",
            "Soziale Gerechtigkeit",
            "Schutz von Ackerland und Kulturlandschaft"
        ],
        "summary": "Die Rednerin, Biologin und Bodenkundlerin, teilt ihre Erfahrungen und Beweggr\u00fcnde, sich den Gr\u00fcnen anzuschlie\u00dfen, insbesondere durch ihre aktive Rolle im Naturschutz und ihre Gegner gegen das geplante Logistikzentrum in W\u00f6lfersheim. Sie betont die Wichtigkeit eines Zusammenspiels von Klimaschutz, Landwirtschaft und Biodiversit\u00e4t, sowie die Notwendigkeit, unterschiedliche Interessen in der Politik zu vereinen, um gemeinsame L\u00f6sungen zu finden. Ihr Ziel ist es, diesen Dialog fortzusetzen und f\u00fcr eine sozial gerechte und zukunftsf\u00e4hige Politik einzutreten."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Esra Edel",
        "beginSpeech": "7:01:48",
        "endSpeech": "7:06:25",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Zukunft \u2013 das ist das Wort, mit dem ich auf meinem Wahlplakat einstehe. Mein Name ist Ezra Edel und ich bin der Direktkandidat f\u00fcr die Wetterau. In den letzten Jahren konnten wir Gr\u00fcne bereits sehr ma\u00dfgeblich die Zukunft unseres Landes formen. Aber wir m\u00fcssen auch weiterk\u00e4mpfen f\u00fcr eine Zukunft, in der der Energiemix zu 100 Prozent nachhaltig erstellt ist. Wir m\u00fcssen k\u00e4mpfen f\u00fcr eine Zukunft, in der unsere Demokratie gesch\u00fctzt ist vor den Angriffen von innen und au\u00dfen, die diese zerst\u00f6ren wollen. Wir m\u00fcssen k\u00e4mpfen f\u00fcr eine Zukunft, in der die Ukraine frei und unabh\u00e4ngig ist und ihre Demokratie ausleben kann, f\u00fcr eine Zukunft, in der die Schere zwischen Arm und Reich endlich zerbrochen wird und wir eine Gesellschaft auf Augenh\u00f6he haben. Ich pers\u00f6nlich setze mich ein f\u00fcr eine Unterst\u00fctzung und F\u00f6rderung von Demokratien auf der gesamten Welt. Das beinhaltet nicht nur die Ukraine, sondern auch Taiwan in seinem Kampf gegen China. Oder wir m\u00fcssen die Menschen in Syrien unterst\u00fctzen, damit sie den Weg schaffen in eine demokratische Zukunft. Ich setze mich ein f\u00fcr eine nachhaltige Energiegewinnung. Zum Beispiel m\u00fcssen wir neue Wege gehen, wie etwa mit Agrarpfau. Dies braucht staatliche F\u00f6rderung, damit wir endlich den Boden doppelt nutzen k\u00f6nnen, sowohl f\u00fcr die Nahrungsmittelproduktion, aber auch f\u00fcr die Energiegewinnung. Ich setze mich ein f\u00fcr eine gerechte Zukunft, in der die Besteuerung von Reichen erh\u00f6ht wird und wir eine Umverteilung haben. Hierf\u00fcr braucht es eine Anpassung der Erbschaftssteuer, eine Reform der Schuldenbremse, damit wir endlich die Investitionen t\u00e4tigen k\u00f6nnen, die so dringend n\u00f6tig sind in diesem Land. Und das Klimageld muss ausgezahlt werden, von dem besonders schw\u00e4chere Einkommen am st\u00e4rksten profitieren. Meine Heimatstadt ist Bad Nauheim. Dort bin ich Fraktionsvorsitzender und wir haben es schon geschafft, die Stadt auf einen sehr zukunftsweisenden Weg zu bringen. In den letzten Jahren wurde eine Nachhaltigkeits- und eine Klima-Managerin eingestellt und es wurde ein Klimaanpassungsmanager eingestellt, der sich nun darauf \u2013 und alle drei besch\u00e4ftigen sich nun damit, wie man Bad Nauheim in die nachhaltige Zukunft bringen kann. Wir als Gr\u00fcne in Bad Nauheim haben eine st\u00e4dtische F\u00f6rderung auf den Weg gebracht, die private PV-Anlagen unterst\u00fctzt. Auf meinen Antrag hin wurde eine Stelle in der Jugendarbeit geschaffen. Wir haben ein Mobilit\u00e4ts- und ein Klimaschutzkonzept f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre beschlossen. Und ab n\u00e4chstem Jahr f\u00e4hrt unser Stadtbus mit Elektrobussen. Wir m\u00fcssen aber auch die Demokratie sch\u00fctzen. Hierf\u00fcr habe ich damals, als die Montagsdemonstrationen auf den Stra\u00dfen unterwegs waren, gemeinsam mit anderen ehrenamtlichen Institutionen in Bad Nauheim das B\u00fcndnis Demokratie sch\u00fctzen ins Leben gerufen. Seitdem werden immer wieder Veranstaltungen organisiert, um das Thema Demokratie auf die Agenda zu bringen. Vor allem im l\u00e4ndlichen Raum m\u00fcssen wir f\u00fcr die Demokratie k\u00e4mpfen. Denn dort haben wir viele Probleme, und diese werden oft \u00fcbersehen. Aber wem geh\u00f6rt die Zukunft eigentlich? Ich w\u00fcrde sagen, den Jugendlichen. Um diese zu f\u00f6rdern und zu unterst\u00fctzen, haben Freunde und ich vor zehn Jahren den F\u00f6rderverein f\u00fcr Jugendkultur und Jugendarbeit ins Leben gerufen. Seitdem organisieren wir Veranstaltungen kultureller Art und Festivals in der Region. Gerade eben, oder heute Morgen eher, habe ich einen Jutebeutel der Gr\u00fcnen gesehen auf dem Stand, Zukunft ist, was wir daraus machen. Also lasst uns gemeinsam f\u00fcr eine lebenswerte Zukunft in Deutschland k\u00e4mpfen und Deutschland nicht den Populisten oder den Demagogen \u00fcberlassen, die unser Land in eine r\u00fcckschrittliche Vergangenheit zur\u00fcckf\u00fchren wollen. Wir Gr\u00fcnen sind die Zukunft Deutschlands. Lasst sie uns zusammen und mit Zuversicht angehen. Vielen Dank.\n",
        "buzzwords": [
            "100% nachhaltiger Energiemix",
            "Schutz der Demokratie vor inneren und \u00e4u\u00dferen Bedrohungen",
            "Unterst\u00fctzung und F\u00f6rderung von Demokratien weltweit",
            "Erh\u00f6hung der Besteuerung von Reichen und Umverteilung",
            "Nachhaltige Energiegewinnung durch neue Wege wie Agrarpfau"
        ],
        "summary": "Ezra Edel, der Direktkandidat der Gr\u00fcnen f\u00fcr die Wetterau, betont die Notwendigkeit, f\u00fcr eine nachhaltige und gerechte Zukunft zu k\u00e4mpfen, die Demokratie zu sch\u00fctzen und die soziale Ungleichheit zu bek\u00e4mpfen. Er hebt die Erfolge in seiner Heimatstadt Bad Nauheim hervor, wo Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung von nachhaltiger Energie und Jugendkultur umgesetzt wurden. Edel ruft dazu auf, die Zukunft aktiv zu gestalten und sich gegen populistische Tendenzen zu wehren."
    },
    {
        "reminder": null,
        "name": "Pilar Butte",
        "beginSpeech": "7:40:50",
        "endSpeech": "7:45:09",
        "question": null,
        "beginQuestions": null,
        "endQuestions": null,
        "text": "Ja, ihr Lieben, gleich haben wir es geschafft, Listenplatz 19. Ich bin Pila Butte aus dem Kreisverband Kassel-Stadt und bin dort seit anderthalb Jahren Vorsitzende. Ich kandidiere f\u00fcr den Listenplatz 19 und das tats\u00e4chlich auch recht spontan, weil ich mich f\u00fcr bestimmte Themen auf der hessischen Bundestagsliste noch einmal stark machen m\u00f6chte. In zwei Wochen \u00fcbernehme ich das Gesch\u00e4ft meiner Mutter, ein Beispiel f\u00fcr eine familieninterne Unternehmensnachfolge. Unsere Systemgastronomie existiert seit \u00fcber 30 Jahren mitten in Kassel. Wir haben die Pandemie \u00fcberstanden und wir konnten unsere 16 Mitarbeiterinnen halten. Und nun stehe ich vor dieser beruflichen und pers\u00f6nlichen Ver\u00e4nderung und ich stehe vor massiven Herausforderungen. Wie gestalte ich die Zukunft meines Unternehmens, um der Verantwortung gegen\u00fcber meinen G\u00e4sten und auch meinen Mitarbeiterinnen gerecht zu werden? F\u00fcr mich ist ganz klar, gute Produkte beginnen mit guten Partnerinnen. Ich bin da einfach auf regionale Zulieferer angewiesen, unser B\u00e4ckermeister, landwirtschaftliche und auch Handwerksbetriebe, Dienstleistungen etc. Doch damit diese Strukturen erhalten bleiben, braucht es starke politische Unterst\u00fctzung. Wir Gr\u00fcn f\u00f6rdern kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen. In der laufenden Legislatur wurden Reformen auf den Weg gebracht, die l\u00e4ndliche und auch schw\u00e4chere Regionen st\u00e4rken und Investitionen in Zukunftstechnologien erm\u00f6glichen. B\u00fcrokratieabbau unterst\u00fctzt dabei nat\u00fcrlich auch. Wir f\u00f6rdern die Transparenz und Nachhaltigkeit entlang der gesamten Lieferkette. Und das st\u00e4rkt nicht nur Betriebe wie meinen, sondern auch das Vertrauen der Menschen in eine gerechte und klimafreundliche Wirtschaft. F\u00fcr einen wettbewerbsf\u00e4higen Standort braucht es weiterhin starke gr\u00fcne Wirtschaftspolitik. Bei uns arbeiten vorwiegend Frauen und das oft in Teilzeit. Gastronomie wie auch andere Branchen sind kein Garant f\u00fcr hohe L\u00f6hne. Niedrige Einkommen, und das brauche ich eigentlich hier nicht sagen, bedeuten oft unsichere Renten. Ich m\u00f6chte und ich erwarte und ich will einfach, dass alle fair bezahlt werden. Jetzt und mit Blick auf das Alter. Wir Gr\u00fcnen k\u00e4mpfen f\u00fcr eine Erh\u00f6hung des Mindestlohns. Aber wir k\u00f6nnen uns damit allein nicht zufrieden geben. Wir brauchen auch gesunde Arbeitsbedingungen, einen stabilen Arbeitsmarkt und eine Rentenpolitik, die sicherstellt, dass niemand um seine Existenz f\u00fcrchten muss. Ganz unabh\u00e4ngig von Branche oder Arbeitszeitmodell. Faire Bezahlung setzt aber voraus, dass wir \u00fcberhaupt genug MitarbeiterInnen haben. In meinem Unternehmen haben fast alle MitarbeiterInnen, inklusive mir und meiner Mutter, eine Migrationsgeschichte. Wenn die deutsche Wirtschaft weiterhin prosperieren soll, dann ist Migration nicht das Problem, sondern Teil der L\u00f6sung. Wir Gr\u00fcnen haben zum Beispiel mit dem Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz wichtige Schritte unternommen, um Migration als Chance f\u00fcr unsere Gesellschaft zu begreifen. Aber es geht dabei um mehr als Gesetzestexte und auch mehr als wirtschaftliche Notwendigkeiten. Es geht hier um die Haltung unseres Landes. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass die Stimmung immer weiter nach rechts kippt. Niemand in unserem Land soll sich jemals fragen m\u00fcssen. Und diese Fragen stellen wir uns. Geh\u00f6r ich hierher? Bin ich genug? Und wer verdammt noch mal entscheidet das \u00fcberhaupt? Deutschland ist die Heimat aller, die hier leben und sich entscheiden, dieses Land zu ihrem Zuhause zu machen. Wir m\u00fcssen klar zeigen, Vielfalt ist unsere St\u00e4rke und sie bereichert unser Zusammenleben. B\u00fcndnis 90 die Gr\u00fcnen ist die Partei, die die dr\u00e4ngenden Probleme unserer Zeit benennt und ehrlich angeht. Lasst uns in den n\u00e4chsten 71 Tagen f\u00fcr unsere Ziele k\u00e4mpfen und auch nach der Bundestagswahl Verantwortung f\u00fcr unser Land \u00fcbernehmen. Ich freue mich auf den gemeinsamen Wahlkampf und ich freue mich \u00fcber eure Stimme. Vielen Dank.\n",
        "buzzwords": [
            "Unterst\u00fctzung f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen",
            "Erh\u00f6hung des Mindestlohns",
            "gesunde Arbeitsbedingungen",
            "Rentenpolitik f\u00fcr Existenzsicherheit",
            "Integration und Wertsch\u00e4tzung von Migration"
        ],
        "summary": "Pila Butte, Vorsitzende des Kreisverbands Kassel-Stadt, kandidiert spontan f\u00fcr den Listenplatz 19, um sich f\u00fcr wichtige Themen wie die Unterst\u00fctzung von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen einzusetzen. Sie betont die Notwendigkeit fairer Bezahlung, guter Arbeitsbedingungen und einer positiven Haltung zur Migration, um die Wirtschaft in Deutschland zu st\u00e4rken. Butte ruft alle dazu auf, f\u00fcr die gr\u00fcnen Ziele zu k\u00e4mpfen und Verantwortung f\u00fcr eine gerechte und vielf\u00e4ltige Gesellschaft zu \u00fcbernehmen."
    }
]